<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="26"><page Index="1"><![CDATA[‫تعارض در مراکز درمانی‬
       ‫‪Conflict in healthcare settings‬‬

                                                      ‫اعضای گروه‪:‬‬
     ‫دانیال عبدلی | امیرحسین مهرانی | امیرحسین گایینی | مهدی واعظی | لیلا قربانی | مریم مسلمی‬

‫‪Maryam Moslemi | Leyla Ghorbani | Mehdi Vaezi | Amirhossein Gaeeni | Amirhossein Mehrani | Danial Abdoli‬‬

                                              ‫استاد راهنما‪ :‬استاد غفرانی‬

                                         ‫واحد مدیریت و رهبری در پرستاری‬

                                                             ‫‪1‬‬]]></page><page Index="2"><![CDATA[‫فهرست‬

‫چکیده‪3.............................................................................................................................................................‬‬
‫مقدمه ‪4 .............................................................................................................................................................‬‬
‫تاریخچه مدیریت تعارض ‪6 ...................................................................................................................................‬‬
‫دسته بندی های تعارض‪7 .....................................................................................................................................‬‬
‫فرآیند تعارض ‪8...................................................................................................................................................‬‬
‫تعارض بین حرفه ای‪10 .........................................................................................................................................‬‬
‫مدیریت تعارض‪12 ...............................................................................................................................................‬‬
‫سازش ‪12 ........................................................................................................................................................‬‬
‫رقابت‪12 .........................................................................................................................................................‬‬
‫همکاری‪/‬سازگار ‪13............................................................................................................................................‬‬
‫هموارسازی‪13..................................................................................................................................................‬‬
‫پرهیز کردن ‪13.................................................................................................................................................‬‬
‫همکاری (باهم کار کردن) ‪13...............................................................................................................................‬‬
‫مدیریت تضاد واحد‪14 ..........................................................................................................................................‬‬

    ‫بررسی سطح تعارض و اسـتراتژی های مدیریت تعارض در بین پرستاران بیمارستان های عمومی دانشــگاه علوم پزشکی‬
‫تهران ‪16 ................................................................................................................................................... 1396 -‬‬

      ‫بررسی سطح تعارض و علل آن در محیط های درمانی از دیدگاه پرستاران بیمارستان های دانشگاه علوم پزشکی اردبیل ‪-‬‬
‫‪16 .............................................................................................................................................................. 1399‬‬
‫تحلیل چندسطحی تعارضات حرفه ای در تیم های مراقبت سلامت‪ :‬بینشی برای آموزش آینده ‪17 ......................................‬‬
‫مذاکره‪17 ............................................................................................................................................................‬‬
‫قبل از مذاکره ‪18...............................................................................................................................................‬‬
‫طی مذاکره ‪20..................................................................................................................................................‬‬
‫تاکتیک های مخرب مذاکره ‪21 ............................................................................................................................‬‬
‫خاتمه و پیگیری مذاکرات‪22 ..............................................................................................................................‬‬
‫روش های جایگزین حل اختلاف ‪22 ........................................................................................................................‬‬
‫به دنبال توافق و اجماع ‪23 ................................................................................................................................‬‬
‫ادغام مهارت های رهبری و مدیریت کارکردها در مدیریت تعارض‪24 ........................................................................‬‬
‫نتیجه گیری‪24 ....................................................................................................................................................‬‬
‫منابع‪26 .............................................................................................................................................................‬‬

                                                                 ‫‪2‬‬]]></page><page Index="3"><![CDATA[‫چکیده‬

‫تعارض را می توان به عنوان اختلاف درونی یا بیرونی تعریف کرد که ناشی از تفاوت در عقاید‪ ،‬ارزش ها یا احساسات‬
‫دو یا چند نفر است‪ .‬از آنجایی که مدیران انواع روابط بین فردی را با افراد با ارزش ها‪ ،‬باورها‪ ،‬پیشینه ها و اهداف‬
‫مختلف دارند‪ ،‬تعارض یک نتیجۀ مورد انتظار است‪ .‬نظریه تعارض در طول ‪ ۱۰۰‬سال گذشته به طور چشمگیری تغییر‬
‫کرده است‪ .‬دیدگاه سنتی در باب تعارض معتقد بود اگر به کارکنان راه درست انجام کارها آموزش داده شود و ابراز‬
‫نارضایتی کارکنان به سرعت با عدم تایید مواجه شود‪ ،‬می توان از تعارض جلوگیری کرد‪ .‬امروزه اما‪ ،‬تعارض نه خوب‬
‫تلقی می شود و نه بد زیرا بسته به اینکه چگونه مدیریت شود می تواند رشد و نوآوری ایجاد کند یا باعث تخریب‬
‫شود‪ .‬به نظر می رسد حل تعارض کمتر از طریق تجربیات رشدی آموخته می شود و نیازمند تلاشی آگاهانه برای‬

                                                                                                                   ‫یادگیری است‪.‬‬

‫تعارض ماهیت کمی و کیفی دارد؛ ماهیت کمی یعنی تعارض بسیار کم منجر به ایستایی سازمانی (راکد شدن‬
‫سازمان) می شود و تعارض بیش از حد‪ ،‬اثربخشی سازمان را کاهش می دهد و در نهایت کارکنان آن را از جنبش و‬
‫حرکت باز می دارد‪ .‬مسئولیت تعیین و ایجاد سطح مناسب تعارض اغلب بر عهده مدیر است‪ .‬ماهیت کیفی یعنی‬
‫ممکن است یک فرد در یک موقعیت تعارض کامل ًا غرق شود‪ ،‬اما در زمان دیگری بتواند چندین تعارض را همزمان‬

                                                                                                                     ‫مدیریت کند‪.‬‬

‫مدیران پرستاری دیگر نمی توانند به طور سنتی به تعارض پاسخ دهند ( یعنی اجتناب یا سرکوب آن )‪ ،‬زیرا این امر‬
‫غیرمولد است‪ .‬در عصر کاهش هزینه های مراقبت های بهداشتی‪ ،‬مقابله و مدیریت مناسب تعارض برای مدیران‬

      ‫اهمیت فزاینده ای پیدا کرده است‪ .‬توانایی درک و برخورد مناسب با تعارض یک مهارت رهبری حیاتی است‪.‬‬

‫سه دسته تعارض درون فردی ( شامل یک مبارزه داخلی برای روشن کردن ارزش ها یا خواسته های متناقض )‪ ،‬بین‬
                                                                                                ‫فردی و بین گروهی وجود دارد‪.‬‬

‫تعارض یک فرآیند است که ‪ 5‬مرحله دارد‪ .‬اولین مرحله از فرآیند تعارض‪ ،‬تعارض پنهان نامیده می شود که دلالت‬
‫بر شرایط پیشین دارد‪ .‬اگر تعارض پیشرفت کند‪ ،‬ممکن است به مرحله دوم یعنی تعارض درک شده تبدیل شود که‬
‫در این مرحله فرد تعارض را به طور منطقی به عنوان اتفاق افتاده تشخیص می دهد‪ .‬مرحله سوم‪ ،‬تعارض احساس‬
‫شده یا عاطفی‪ ،‬زمانی رخ می دهد که تعارض احساسی شود‪ .‬احساسات احساس شده شامل خصومت‪ ،‬ترس‪ ،‬بی‬
‫اعتمادی و خشم است‪ .‬در مرحله چهارم‪ ،‬تعارض آشکار که درگیری آشکار نیز نامیده می شود‪ ،‬اقدام صورت می گیرد‪.‬‬
‫آخرین مرحله در فرآیند تعارض‪ ،‬پیامدهای تعارض است‪ .‬عواقب پس از تعارض ممکن است مهمتر از تعارض اصلی‬

                                                                                 ‫باشد که به طور سازنده رسیدگی نشده باشد‪.‬‬

‫هدف بهینه در حل تعارض ایجاد یک راه حل برد ‪ -‬برد برای همه افراد درگیر است‪ .‬این نتیجه در هر شرایطی ممکن‬
‫نیست و اغلب هدف مدیر‪ ،‬مدیریت آن تعارض به گونه ای است که تفاوت های ادراکی بین طرفین درگیر را کاهش‬

                                                                 ‫‪3‬‬]]></page><page Index="4"><![CDATA[‫دهد‪ .‬استراتژی های رایج حل تعارض شامل مصالحه‪ ،‬رقابت‪ ،‬انطباق‪ ،‬هموارسازی‪ ،‬اجتناب و همکاری است‪ .‬یک‬
                       ‫رهبر باید تشخیص دهد که کدام استراتژی مدیریت یا حل و فصل تعارض مناسب ترین است‪.‬‬

‫یکی از استراتژی های حل تعارض مذاکره میباشد‪ .‬در طول مذاکره‪ ،‬هر طرف چیزی را رها می کند و تاکید بر تطبیق‬
‫تفاوت ها بین طرفین است‪ .‬مردم نیازها‪ ،‬خواسته ها و امیال متضادی دارند که باید همواره مورد مصالحه قرار گیرد‪.‬‬
‫افراد کمی می توانند تمام نیازها یا اهداف خود را برآورده سازند‪ .‬به عنوان یک مذاکره کننده‪ ،‬مهم است تا آنجا که‬
‫ممکن است برنده شوید و کمتر ببازید اما در عین حال طرف مقابل هم باید از نتیجه مذاکره احساس رضایت کند‪.‬‬
‫تمرکز در مذاکره باید ایجاد یک موقعیت برد ‪ -‬برد باشد‪ .‬اگر مدیران مایل به موفقیت هستند‪ ،‬در مذاکرات مهم آنها‬
‫باید (الف) به اندازه کافی آماده باشند‪( ،‬ب) قادر به استفاده از راهبردهای مذاکره مناسب باشند‪ ،‬و (ج) آشکاری‬

                                                                                         ‫سازی و پیگیری مناسب داشته باشند‪.‬‬

‫با همه اینها گاهی اوقات طرفین نمی توانند از طریق مذاکره به توافق برسند‪ .‬در این موارد می توان به حل اختلاف‬
‫جایگزین برای حفظ حریم خصوصی در مناقشه و جلوگیری از دادرسی پرهزینه اشاره کرد‪ .‬انواع ‪( ADR‬راه های حل‬
‫اختلاف جایگزین) شامل میانجی گری‪ ،‬حقیقت یابی‪ ،‬داوری‪ ،‬دادرسی های مربوط به فرآیند‪ ،‬و استفاده از‬
‫دادستان(بازرس) است‪ .‬میانجی گری‪ ،‬که در آن از یک شخص ثالث بی طرف استفاده می کنند‪ ،‬یک فرآیند محرمانه‬
‫و قانونی غیر الزام آور است که برای کمک به گرد هم آوردن طرفین برای ابداع یک راه حل برای درگیری طراحی شده‬
‫است‪ .‬گاهی پیش می آید که میانجی ها نمی توانند به طرفین درگیر کمک کنند تا به توافق برسند‪ .‬هنگامی که این‬
‫اتفاق می افتد‪ ،‬ممکن است از داوری رسمی استفاده شود‪ .‬داوری بر خلاف میانجی گری یک فرآیند حل تعارض الزام‬
‫آور است که در آن حقایق پرونده توسط فردی که تصمیم نهایی را برای طرفین می گیرد‪ ،‬شنیده می شود‪ .‬جلسات‬
‫مربوط به فرآیند دادرسی‪ ،‬جلسات واقعی دادگاه هستند‪ ،‬که بر ارزیابی و حل اختلافات از طریق کشف‪ ،‬ارائه شواهد‪،‬‬
‫شهادت قسم خورده از جمله شهادت شاهدان خبره‪ ،‬و بررسی متقابل تمرکز دارند‪ .‬یک مسئول دادرسی به طور عینی‬
‫به هر دو طرف موضوع گوش می دهد و پس از نامه قانون تصمیم گیری می کند (‪ .)Mueller‬گزینه دیگر برای افرادی‬
‫که درگیری را تجربه می کنند ممکن است راهنمایی از سوی بازرس باشد‪ .‬بازرس عموم ًا در یک سازمان دارای عنوان‬
‫رسمی است‪ .‬وظیفه آن ها بررسی شکایت های مطرح شده توسط یک حزب علیه حزب دیگر و اطمینان از این است‬
‫که افراد درگیر در مناقشات حقوق خود و همچنین فرآیندی را که باید برای گزارش و حل درگیری استفاده شود‪ ،‬درک‬

                                                                                                                          ‫می کنند‪.‬‬

                                                      ‫کلمات کلیدی‪ :‬مدیریت‪ ،‬تعارض‪ ،‬اختلاف‪ ،‬پرستاری‪ ،‬مذاکره‪ ،‬سلامت‬

                                                                                 ‫مقدمه‬

‫صلح فقدان تعارض نیست‪ ،‬بلکه وجود جایگزین های خلاقانه برای پاسخگویی به تعارض است‪.‬‬
                           ‫‪DOROTHY THOMPSON‬‬

                                         ‫‪4‬‬]]></page><page Index="5"><![CDATA[‫مهم است که به یاد داشته باشید که تعارض بخشی طبیعی و مورد انتظار از همکاری کردن است‪.‬‬
                                                    ‫‪DEBORAH B. GARDNER‬‬

‫تعارض عموم ًا به عنوان اختلاف درونی یا بیرونی که ناشی از تفاوت در ایده ها‪ ،‬ارزش ها یا احساسات بین دو یا چند‬
‫نفر است تعریف می شود‪ .‬از آنجایی که مدیران با افرادی که دارای ارزشها‪ ،‬باورها‪ ،‬پیشینهها و اهداف متفاوتی‬
‫هستند روابط بین فردی دارند‪ ،‬تعارض یک نتیجه مورد انتظار ماست‪ .‬تعارض همچنین زمانی ایجاد میشود که در‬
‫ارزشهای اقتصادی و حرفهای تفاوت وجود داشته باشد و رقابت بین متخصصان وجود داشته باشد‪ .‬منابع کمیاب‪،‬‬

                   ‫تجدید ساختار و انتظارات از نقش تعریف نشده نیز از منابع متداول تعارض در سازمان ها هستند‪.‬‬
         ‫تعارض نه خوب است و نه بد‪ ،‬و بسته به نحوه مدیریت آن می تواند باعث رشد یا تخریب شود‬

‫اعتراف آشکار به این که تعارض یک پدیده طبیعی و مورد انتظار در سازمان ها است‪ ،‬نشان دهنده تغییری عظیم در‬
‫نگاه جامعه شناسان به تعارض یک قرن پیش است‪ .‬دیدگاه جامعه شناختی کنونی این است که تعارض سازمانی را‬
‫نه باید اجتناب کرد و نه تشویق کرد‪ ،‬بلکه باید آن را مدیریت کرد‪ .‬نقش مدیر ایجاد محیط کاری است که در آن‬
‫تعارض می تواند به عنوان مجرای رشد‪ ،‬نوآوری و بهره وری مورد استفاده قرار گیرد‪ .‬هنگامی که تعارض سازمانی‬
‫ناکارآمد می شود‪ ،‬مدیر باید آن را در مراحل اولیه تشخیص دهد و فعالانه مداخله کند تا انگیزه و بهره وری سازمانی‬

                                                                                    ‫زیردستان تحت تأثیر نامطلوب قرار نگیرد‪.‬‬

‫به نظر می رسد حل تعارض‪ ،‬یا حل مسئله‪ ،‬کمتر از طریق تجربیات رشدی آموخته می شود‪ ،‬بلکه نیازمند تلاشی‬
              ‫آگاهانه برای یادگیری است‪ .‬بنابراین‪ ،‬مهارت های لازم برای مدیریت موثر تعارض را می توان آموخت‪.‬‬
                                                          ‫نقش های رهبری و کارکردهای مدیریت مرتبط با حل تعارض‬

                                                                                                                ‫نقش های رهبری‬

                                             ‫‪ .۱‬خودآگاه است و با وجدان برای حل تعارضات درون فردی تلاش می کند‪.‬‬

                                          ‫‪ .2‬به محض درک و قبل از اینکه احساس یا آشکار شود‪ ،‬به تعارض می پردازد‪.‬‬

                                             ‫‪ .3‬هر زمان که امکان پذیر باشد به دنبال راه حل برد‪-‬برد برای تعارض است‪.‬‬

‫‪ .4‬تفاوت های ادراکی که بین طرفین متعارض وجود دارد را کاهش می دهد و درک طرفین را در مورد مشکلات‬
                                                                                                               ‫گسترش می دهد‪.‬‬

                                               ‫‪ .5‬به زیردستان در شناسایی راه حل های جایگزین تعارض کمک می کند‪.‬‬

                                                                ‫‪ .6‬تفاوت های فردی اعضای تیم را می شناسد و می پذیرد‪.‬‬

                    ‫‪ .7‬از مهارت های ارتباطی قاطعانه برای افزایش متقاعدسازی و تقویت ارتباط باز استفاده می کند‪.‬‬

                                                                     ‫‪ .8‬الگوهایی از تلاش های مذاکره صادقانه و مشارکتی‪.‬‬
                                                                 ‫‪5‬‬]]></page><page Index="6"><![CDATA[‫‪ .9‬هنگامی که برای حل تعارضات به حمایت گروهی نیاز است‪ ،‬ایجاد اجماع را تشویق می کند‪.‬‬

                                                                                                      ‫عملکرد های مدیریتی‬

                             ‫‪ .۱‬یک محیط کاری ایجاد می کند که شرایط پیشینی برای درگیری را به حداقل می رساند‪.‬‬

‫‪ .2‬زمانی که باید تصمیمی سریع یا غیرمحبوب گرفته شود‪ ،‬از قدرت مشروع در یک رویکرد رقابتی استفاده می کند‪.‬‬

                                    ‫‪ .3‬در صورت لزوم‪ ،‬به طور رسمی حل تعارض را در بین اعضای تیم تسهیل می کند‪.‬‬

                                      ‫‪ .4‬مسئولیت متقابل برای رسیدن به اهداف برتر از پیش تعیین شده را می پذیرد‪.‬‬

                                      ‫‪ .5‬منابع واحد مورد نیاز را از طریق استراتژی های مذاکره موثر به دست می آورد‪.‬‬

‫‪ .6‬تنها زمانی نیازهای واحد را به خطر می اندازد که نیاز برای عملکرد واحد حیاتی نباشد و زمانی که مدیریت بالاتر‬
                                                                                              ‫چیزی با ارزش برابر را کنار بگذارد‪.‬‬

                      ‫‪ .7‬آمادگی کافی برای مذاکره بر سر منابع واحد‪ ،‬از جمله تعیین پیش درآمد و مبادلات احتمالی‪.‬‬

                                                                     ‫‪ .8‬به نیاز به بسته شدن و پیگیری مذاکرات می پردازد‪.‬‬

‫‪ .9‬زمانی که تعارضات را نمی توان با استفاده از استراتژی های مدیریت تعارض سنتی حل و فصل کرد‪ ،‬حل اختلاف‬
                                                                                                      ‫جایگزین را دنبال می کند‪.‬‬

                                                                      ‫تاریخچه مدیریت تعارض‬

‫در اوایل قرن بیستم‪ ،‬تعارض به عنوان نشانه ای از مدیریت ضعیف سازمانی تلقی می شد‪ ،‬مخرب تلقی می شد و‬
‫به هر قیمتی از آن اجتناب می شد‪ .‬هنگامی که درگیری رخ می داد‪ ،‬نادیده گرفته می شد‪ ،‬انکار می شد‪ ،‬یا بلافاصله‬
‫و به شدت با آن برخورد می شد‪ .‬نظریه پردازان این دوره بر این باور بودند که اگر به کارکنان راه درست انجام کارها‬

  ‫آموزش داده شود و ابراز نارضایتی کارکنان به سرعت با عدم تایید مواجه شود‪ ،‬می توان از تعارض جلوگیری کرد‪.‬‬

‫در اواسط قرن بیستم‪ ،‬زمانی که سازمانها دریافتند که رضایت و بازخورد کارگران مهم است‪ ،‬تعارض به طور منفعلانه‬
‫پذیرفته شد و بهعنوان عادی و مورد انتظار تلقی شد‪ .‬توجه بیشتر بر آموزش مدیران به نحوه حل تعارض بود تا‬
‫نحوه جلوگیری از آن‪ .‬اگرچه تعارض عمدت ًا ناکارآمد در نظر گرفته می شد‪ ،‬اما اعتقاد بر این بود که تعارض و همکاری‬
‫می توانند همزمان اتفاق بیفتند‪ .‬با این حال‪ ،‬نظریه پردازان تعامل گرا در دهه ‪ ،۱97۰‬تعارض را به عنوان یک ضرورت‬
‫تشخیص دادند و فعالانه سازمان ها را تشویق کردند تا تعارض را به عنوان وسیله ای برای تولید رشد ترویج کنند‪.‬‬
‫از اینجا می توان استنباط کرد که بعضی تعارضات مورد نظر ما است‪ ،‬اگرچه شناخت میزان آن دشوار است‪ .‬شاید‬

                                                         ‫مهمتر از تعیین کمیت تعارض‪ ،‬تأثیر این تعارض بر سازمان باشد‪.‬‬

‫برخی از سطوح تعارض در یک سازمان مطلوب به نظر می رسد‪ ،‬اگرچه تعیین سطح بهینه برای یک فرد یا واحد‬
                                                                                    ‫خاص در یک زمان معین دشوار است‪.‬‬

                                                                 ‫‪6‬‬]]></page><page Index="7"><![CDATA[‫تعارض بسیار کم منجر به ایستایی سازمانی (راکد شدن سازمان) می‬
                                                  ‫شود‪ .‬تعارض بیش از حد‪ ،‬اثربخشی سازمان را کاهش می دهد و در‬
                                                  ‫نهایت کارکنان آن را از جنبش و حرکت باز می دارد (شکل مقابل)‪ .‬با‬
                                                  ‫وجود چند ابزار رسمی برای ارزیابی اینکه آیا سطح تعارض در یک سازمان‬
                                                  ‫خیلی زیاد است یا خیلی پایین‪ ،‬مسئولیت تعیین و ایجاد سطح مناسب‬

                                                                      ‫تعارض بر عهده واحد فردی اغلب بر عهده مدیر است‪.‬‬

                                                  ‫تعارض ماهیت کیفی نیز دارد‪ .‬ممکن است یک فرد در یک موقعیت‬
‫تعارض کامل ًا غرق شود‪ ،‬اما در زمان بعدی بتواند چندین تعارض همزمان را مدیریت کند‪ .‬تفاوت در کیفیت یا اهمیت‬
‫آن تعارض برای شخصی است که آن را تجربه می کند‪ .‬اگرچه تعارضات کمی و کیفی در زمان وقوع پریشانی ایجاد‬
‫می کنند‪ ،‬اما می توانند با ایجاد ایده ها و راه حل های جدید منجر به رشد‪ ،‬انرژی و خلاقیت شوند‪ .‬در صورت برخورد‬

         ‫نامناسب‪ ،‬تعارضات کمی و کیفی می تواند منجر به تضعیف روحیه‪ ،‬کاهش انگیزه و کاهش بهره وری شود‪.‬‬

‫مدیران پرستاری دیگر نمی توانند به طور سنتی به تعارض پاسخ دهند (یعنی اجتناب یا سرکوب آن)‪ ،‬زیرا این امر‬
‫غیرمولد است‪ .‬در عصر کاهش هزینه های مراقبت های بهداشتی‪ ،‬مقابله و مدیریت مناسب تعارض برای مدیران‬

      ‫اهمیت فزاینده ای پیدا کرده است‪ .‬توانایی درک و برخورد مناسب با تعارض یک مهارت رهبری حیاتی است‪.‬‬

                                                                       ‫دسته بندی های تعارض‬

                                                ‫سه دسته اصلی از تعارض وجود دارد‪ :‬بین گروهی‪ ،‬درون فردی و بین‬
                                                ‫فردی (شکل ‪ .)2۱.2‬تعارض بین گروهی بین دو یا چند گروه از افراد‪ ،‬بخش‬
                                                ‫ها یا سازمان ها رخ می دهد‪ .‬یک نمونه از تعارض بین گروهی ممکن‬
                                                ‫است دو وابستگی سیاسی با عقاید بسیار متفاوت یا متضاد باشد‪.‬‬
                                                ‫پرستاران اغلب تعارض بین گروهی را با مسائل خانوادگی و کاری تجربه‬

                                                                                                                          ‫می کنند‪.‬‬

‫تعارض درون فردی در درون فرد رخ می دهد‪ .‬این شامل یک مبارزه داخلی برای روشن کردن ارزش ها یا خواسته‬
‫های متناقض است‪ .‬برای مدیران‪ ،‬تعارض درون فردی ممکن است ناشی از چندین حوزه مسئولیت مرتبط با نقش‬
‫مدیریت باشد‪ .‬مسئولیتهای مدیران در قبال سازمان‪ ،‬زیردستان‪ ،‬مصرفکنندگان‪ ،‬حرفه و خودشان ممکن است‬
‫گاهی در تعارض باشند و این تعارض ممکن است درونی شود‪ .‬خودآگاه بودن و تلاش وجدانی برای حل تعارض‬

            ‫درون فردی به محض اینکه برای اولین بار احساس شد برای سلامت جسمی و روانی رهبر ضروری است‪.‬‬

‫تعارض بین فردی بین دو یا چند نفر با ارزشها‪ ،‬اهداف و باورهای متفاوت رخ میدهد و ارتباط نزدیکی با «خشونت‬
‫افقی» و «قلدری» دارد‪ .‬با این حال‪ ،‬قلدری معمول ًا فراتر از بی ادبی و بی ادبی ساده است (هاچینسون‪ .)2۰۰9 ،‬علاوه‬
‫بر این‪ ،‬تعارض بین فردی می تواند با اوباش آشکار شود‪ ،‬زمانی که کارمندان با یک فرد "باند" می شوند‪ .‬میزان‬

                                                                 ‫‪7‬‬]]></page><page Index="8"><![CDATA[‫آسیبی که پرستار از قلدری یا اوباش تجربه می کند اغلب به فراوانی‪ ،‬شدت و مدت رفتار و‪/‬یا تاکتیک مورد استفاده‬
                                                                                                     ‫بستگی دارد (هاکلی‪.)2۰۱۰ ،‬‬

‫متأسفانه‪ ،‬هاچینسون (‪ )2۰۰9‬پیشنهاد می کند که خطر قلدری در پرستاری به قدری زیاد است که بیشتر‪ ،‬اگر نگوییم‬
‫همه پرستاران در طول زندگی کاری خود مورد آزار و اذیت قرار می گیرند‪ .‬در واقع‪ ،‬تحقیقات ‪Duffi ،Diers ،Roche‬‬
‫‪ Eld‬و )‪ Catling Pauli (2010‬نشان داد که حدود یک سوم از پرستاران در طول پنج شیفت کاری گذشته سوء‬
‫استفاده عاطفی را درک کرده اند‪ ٪۱4 ،‬تهدید را گزارش کرده اند‪ ،‬و ‪ ٪2۰‬خشونت واقعی را گزارش کرده اند‪،Hauge .‬‬
‫‪ Skogstad‬و )‪ Einarsen (2009‬پیشنهاد میکنند که این اتفاق می افتد زیرا قلدری در محیط های کاری پر استرس‬
‫رشد می کند و افرادی که در محل کار مورد آزار و اذیت قرار میگیرند اغلب به قلدری دیگران ادامه می دهند‪.‬‬
‫متأسفانه‪ ،‬بسیاری از پرستاران جدید فارغ التحصیل گزارش می دهند که توسط همکاران خود از جمله سایر پرستاران‬
‫مورد آزار و اذیت قرار میگیرند‪ .‬این رفتارها می تواند در مدت طولانی باعث شود که فرد اعتماد به نفس پایینی پیدا‬
‫کند‪ ،‬احساس بی ارزشی کند یا احساس ناامیدی کند (هاکلی‪ .)2۰۱۰ ،‬علاوه بر این‪ ،‬از آنجا که این تعارض بین فردی‬

                        ‫ممکن است گزارش یا مدیریت نشود‪ ،‬اغلب منجر به عواقبی مانند غیبت و جابجایی میشود‪.‬‬

‫خشونت و پرخاشگری در محل کار به طور فزاینده ای به عنوان یک بیماری همه گیر در محل کار مراقبت های‬
                                                                                                ‫بهداشتی شناخته می شود‪.‬‬

‫اگرچه در ارائه یک تعریف منسجم از خشونت در محل کار دشواری وجود داشته است‪ ،‬هاکلی (‪ )2۰۱۰‬معتقد است‬
‫که علاوه بر خشونت فیزیکی‪ ،‬این اصطلاح رفتارها و حوادث ضد اجتماعی مختلفی را توصیف می کند که فرد را به‬
‫این باور می رساند که از این تجربه آسیب دیده است‪ .‬این شامل رفتارهایی مانند طرفداری‪ ،‬توهین کلامی‪ ،‬ارسال‬
‫نامه نگاری توهین آمیز‪ ،‬قلدری‪ ،‬شوخی و آماده کردن کارگران برای شکست است‪ ،‬اما محدود به آن نمی شود‪.‬‬
‫همچنین شامل تهاجم اقتصادی مانند محروم کردن کارگران از فرصتهای ترفیعی است‪ .‬تنظیمات بیشماری تمرین‬
‫توسط رفتارهای اجتماعی ناسازگاری که پرستاران را قربانی میکند و بر مراقبت از بیمار تأثیر میگذارد‪ ،‬مانع میشود‪.‬‬
‫هاکلی معتقد است که مسئولیت رسیدگی به این نوع درگیری در ابتدا باید با کارکنان خط مقدم باشد‪ ،‬اما اگر تعارض‬

                                                                                                ‫حل نشد‪ ،‬مدیر باید درگیر شود‪.‬‬

                                                                                   ‫فرآیند تعارض‬

‫قبل از اینکه مدیران بتوانند یا باید تلاش کنند در تعارض مداخله کنند‪ ،‬باید بتوانند پنج مرحله آن را به دقت ارزیابی‬
‫کنند‪ .‬اولین مرحله در فرآیند تعارض‪ ،‬تعارض نهفته‪ ،‬دلالت بر وجود شرایط پیشینی مانند استخدام کوتاه مدت و‬
‫تغییر سریع دارد‪ .‬در این مرحله‪ ،‬شرایط برای درگیری آماده است‪ ،‬اگرچه در واقع هیچ تعارضی رخ نداده است و‬
‫ممکن است هرگز رخ ندهد‪ .‬اگر مدیران سازمان را از نظر شرایط قبلی با دقت بیشتری بررسی کنند‪ ،‬می توان از‬
‫بسیاری از تعارضات غیرضروری جلوگیری کرد یا کاهش داد‪ .‬به عنوان مثال‪ ،‬تغییر و کاهش بودجه تقریب ًا همیشه‬
‫باعث ایجاد تعارض می شود‪ .‬بنابراین‪ ،‬چنین رویدادهایی باید به خوبی اندیشیده شوند تا قبل از تشدید تعارض‬
‫های ایجاد شده توسط این رویدادها‪ ،‬مداخلاتی صورت گیرد‪ .‬اگر مدیران سازمان را از نظر شرایط قبلی با دقت‬
‫بیشتری بررسی کنند‪ ،‬می توان از بسیاری از تعارضات غیرضروری جلوگیری کرد یا کاهش داد‪ .‬به عنوان مثال‪ ،‬تغییر‬

                                                                 ‫‪8‬‬]]></page><page Index="9"><![CDATA[‫و کاهش بودجه تقریب ًا همیشه باعث ایجاد تضاد می شود‪ .‬بنابراین‪ ،‬چنین رویدادهایی باید به خوبی اندیشیده‬
                          ‫شوند تا قبل از تشدید درگیری های ایجاد شده توسط این رویدادها‪ ،‬مداخلاتی صورت گیرد‪.‬‬

‫اگر تعارض پیشرفت کند‪ ،‬ممکن است به مرحله دوم تبدیل شود‪ :‬تعارض درک شده‪ .‬تعارض ادراک شده یا حقیقی‬
‫فکری است و اغلب شامل مسائل و نقش ها می شود‪ .‬فرد آن را به طور منطقی و غیرشخصی به عنوان اتفاق افتاده‬

  ‫تشخیص می دهد‪ .‬گاهی اوقات‪ ،‬تعارض را می توان در این مرحله قبل از اینکه درونی یا احساس شود‪ ،‬حل کرد‪.‬‬

‫مرحله سوم‪ ،‬تعارض احساس شده‪ ،‬زمانی رخ می دهد که تعارض احساسی شود‪ .‬احساسات احساس شده شامل‬
‫خصومت‪ ،‬ترس‪ ،‬بی اعتمادی و خشم است‪ .‬از آن به عنوان تعارض عاطفی نیز یاد می شود‪ .‬ممکن است تعارض را‬
‫درک کرد و آن را احساس نکرد (مثل ًا هیچ احساسی به تعارض متصل نیست و فرد آن را فقط به عنوان یک مشکل‬
‫قابل حل می بیند)‪ .‬یک فرد همچنین می تواند تعارض را احساس کند اما مشکل را درک نمی کند (به عنوان مثال‪،‬‬

                                                                    ‫او قادر به شناسایی علت تعارض احساس شده نیست)‪.‬‬

‫در مرحله چهارم‪ ،‬تعارض آشکار که درگیری آشکار نیز نامیده می شود‪ ،‬اقدام صورت می گیرد‪ .‬این اقدام ممکن است‬
‫برای کنار کشیدن‪ ،‬رقابت‪ ،‬بحث‪ ،‬یا جستجوی حل تعارض باشد‪ .‬افراد به دلایل زیادی از برخورد با تعارض ناراحت‬
‫هستند یا تمایلی به پرداختن به تعارض ندارند‪ .‬اینها عبارتند از ترس از تلافی‪ ،‬ترس از تمسخر‪ ،‬ترس از بیگانگی‬
‫دیگران‪ ،‬احساس اینکه آنها حق صحبت کردن ندارند و تجربیات منفی گذشته در موقعیت های درگیری‪ .‬در واقع‪،‬‬
‫مردم اغلب الگوهای برخورد با تعارض آشکار را در اوایل زندگی خود می آموزند‪ ،‬و پیشینه و تجربیات خانوادگی‬

                                                    ‫اغلب مستقیم ًا بر نحوه برخورد با تعارض در بزرگسالی تأثیر می گذارد‪.‬‬

‫جنسیت همچنین ممکن است در نحوه واکنش ما به تعارض نقش داشته باشد‪ .‬از نظر تاریخی‪ ،‬مردان اجتماعی‬
‫شده بودند تا به تعارض واکنش تهاجمی نشان دهند‪ ،‬در حالی که به زنان بیشتر آموزش داده می شد که سعی کنند‬
‫از درگیری اجتناب کنند یا آنها را آرام کنند‪ .‬الحمدان (‪ )2۰۰9‬موافق است و استدلال میکند که زنان عموم ًا برای ایجاد‬
‫روابط و گرد هم آوردن افراد اجتماعی هستند‪ ،‬نه اینکه آنها را از هم دور کنند‪ .‬او همچنین پیشنهاد میکند که زنان‬
‫بیشتر از مردان تمایل دارند به جنبههای بین فردی روابط توجه کنند‪« ،‬اغلب علایق‪ ،‬ترجیحات و نیازهای خود را تابع‬

                                                                                ‫علائق‪ ،‬ترجیحات و نیازهای دیگران میکنند»‪.‬‬

‫این باورها در تحقیق الحمدان (‪ )2۰۰9‬متولد شد‪ ،‬که نشان داد پرستار‪-‬مدیران زن سبک اجتنابی از حل تعارض را به‬
‫دنبال سبک مشارکتی ترجیح میدهند‪ ،‬در حالی که پرستار‪-‬مدیران مرد سبک سازشآمیز و به دنبال آن سبک‬
‫یکپارچهسازی (متعادل) را ترجیح میدهند‪ .‬تمرکز بر بهره وری و روابط)‪ .‬او نتیجه می گیرد که پرستاران زن اغلب‬
‫تعارض را به عنوان یک رفتار دوری می کنند و بنابراین هر کاری که می توانند برای تأیید و حمایت انجام می دهند‪.‬‬

‫آخرین مرحله در فرآیند تعارض‪ ،‬پیامدهای تعارض است‪ .‬همیشه پیامدهای تعارض وجود دارد ‪ -‬مثبت یا منفی‪ .‬اگر‬
‫تعارض به خوبی مدیریت شود‪ ،‬افراد درگیر در مناقشه باور خواهند کرد که موقعیت آنها به صورت عادلانه مورد‬
‫بررسی قرار گرفته است‪ .‬اگر تعارض به خوبی مدیریت شود‪ ،‬مسائل تعارض اغلب باقی می مانند و ممکن است بعد ًا‬

                                                                                         ‫بازگردند و باعث درگیری بیشتر شوند‪.‬‬

                                                                 ‫‪9‬‬]]></page><page Index="10"><![CDATA[‫عواقب پس از تعارض ممکن است مهمتر از تعارض اصلی باشد که به طور سازنده رسیدگی نشده باشد‪.‬‬

                                                                                           ‫استراتژی های رایج حل تعارض‬
                            ‫‪ .1‬سازش ‪ .2‬رقابت ‪ .3‬تطبیق دادن ‪ .4‬هموار سازی ‪ .5‬اجتناب ‪ .6‬همکاری کردن‬

                                                                           ‫تعارض بین حرفه ای‬

‫پرستاران که در مشاغل پر استرس کار می کنند‪ ،‬اغلب با سایر متخصصان مراقبت های بهداشتی‪ ،‬مدیران یا همکاران‬
‫درگیری دارند‪ .‬تعارض در تیم بین حرفه ای اغلب زمانی رخ می دهد که همکاران احساس کنند به وقت آنها احترام‬
‫گذاشته نمی شود‪ .‬برای انجام دورههای چند رشتهای‪ ،‬ممکن است پزشک بخواهد در ساعت ‪ ،۱3:۰۰‬پرستار در ساعت‬
‫‪ ۱3:3۰‬و مددکار اجتماعی در ساعت ‪ ۱۰:۰۰‬صبح ملاقات کنند‪ .‬یافتن زمانی متناسب با جریان کاری هر شغل مهم‬
‫است در نتیجه هیچ فردی احساس نمی کند که مورد کم ارزش و یا بی احترامی قرار گرفته و در نتیجه بهتر می تواند‬

                                                                                ‫به اهداف خود برای کار با بیماران دست یابد‪.‬‬
‫تعارض بین پزشکان و پرستاران نسبت به مشکلات گزارش شده توسط هر دو حرفه غالب است‪ .‬برای مثال‪ ،‬ممکن‬
‫است پزشک بخواهد بیمار را امروز به خانه بفرستد‪ ،‬پرستار میداند که بیمار برای درک داروهای سفارششده دچار‬
‫مشکل است‪ ،‬و فیزیوتراپ به پرستار میگوید که بیمار قبل از ترخیص ایمن به یک روز دیگر برای تمرینات ورزشی‬

                                                                                                                          ‫نیاز دارد‪.‬‬
                                                                 ‫‪10‬‬]]></page><page Index="11"><![CDATA[‫یکی از رویکردهایی که یک مدیر پرستار می تواند برای آموزش کارکنان به نحوه مدیریت مکالمات بین حرفه ای‬
‫استفاده کند‪ ،‬حمایت از دیدگاه بیمار به جای استفاده از دیدگاه پرستار یا سایر ارائه دهندگان مراقبت های بهداشتی‬
‫است‪ .‬سند ‪ DESC‬از آژانس تحقیقات و کیفیت مراقبت های بهداشتی ممکن است مفید باشد (آژانس تحقیقات و‬

                                                                                         ‫کیفیت مراقبت های بهداشتی‪:)2۰۱5 ،‬‬
                                              ‫‪ :D‬موقعیت یا رفتاری خاص را توصیف کنید ‪ /‬داده های ملموس ارائه کنید‬
    ‫‪ :E‬بیان کنید که موقعیت چه احساسی در شما ایجاد می کند (مثل ًا ناراحت کننده) ‪ ،‬و نگرانی های شما چیست‪.‬‬

                                                         ‫‪ :S‬جایگزین های دیگری را پیشنهاد کنید و به دنبال توافق باشید‪.‬‬
                              ‫‪ :K‬پیامدها باید بر حسب تأثیر بر اهداف تعیین شده بیان شوند‪ .‬برای اجماع تلاش کنید‬
‫این مجموعه اقدامات به شرکت کنندگان کمک می کند تا به جای تمرکز بر افراد درگیر‪ ،‬بر درک و حل مشکل متمرکز‬

                                                                                                                             ‫بمانند‪.‬‬
                                                                                      ‫رهنمود هایی برای هدایت کردن تعارض‬
                        ‫‪ .۱‬از احترام هر یک از طرفین محافظت کنید‪ .‬روی تعارض مسائل تمرکز کنید نه شخصیت ها‪.‬‬
‫‪ .2‬از سرزنش یا مسئولیت مشکل به عهده شرکت کنندگان خودداری کنید‪ .‬شرکت کنندگان مسئول ایجاد راه حلی‬

                                                                                                             ‫برای مشکل هستند‪.‬‬
                                                ‫‪ .3‬اجازه دهید تا هر یک از شرکت کنندگان در مورد مشکل صحبت کنند‪.‬‬
‫‪ .4‬برابری را در دفعات و مدت زمان ارائه هر یک از طرفین حفظ کنید‪ .‬فردی که دارای جایگاه بالاتری است بیشتر و‬
‫طولانی تر از افراد دارای موقعیت پایین تر صحبت می کند‪ .‬اگر این اتفاق افتاد‪ ،‬شما به عنوان مدیر پرستار باید‬

                                                                  ‫مداخله کنید و از فرد پایین تر برای پاسخ و نظر بخواهید‪.‬‬
‫‪ .5‬ابراز کامل احساسات مثبت و منفی را در فضایی پذیرنده تشویق کنید‪ .‬میانجی تازه کار تمایل دارد از ابراز مخالفت‬
‫جلوگیری کند‪ ،‬بنابراین یادآوری این نکته مفید است که اظهارات مخالفت نقش مهمی در یافتن راه حل بازی می‬

                                                                                                                                ‫کند‪.‬‬
‫‪ .6‬مطمئن شوید که هر دو طرف به طور فعال به سخنان یکدیگر گوش می دهند‪ .‬یک راه برای انجام این کار این‬

                               ‫است که از یک نفر بخواهید قبل از بیان نظرات شخص دیگر‪ ،‬نظرات خود را خلاصه کند‪.‬‬
                              ‫‪ .7‬موضوعات کلیدی را در بحث شناسایی کنید و آنها را در فواصل زمانی مکرر بیان کنید‪.‬‬
‫‪ .8‬طرفین را تشویق کنید تا بازخوردهای مکرر را به نظرات یکدیگر ارائه دهند‪ .‬هر یک باید واقع ًا موقعیت دیگری را‬

                                                                                                                          ‫درک کند‪.‬‬

                                                                 ‫‪11‬‬]]></page><page Index="12"><![CDATA[‫‪ .9‬به شرکتکنندگان کمک کنید راهحلهای جایگزین را توسعه دهند‪ ،‬راهحلی را انتخاب کنند که مورد توافق طرفین‬
‫باشد و برنامهای برای اجرای آن ایجاد کنند‪ .‬همه طرف ها باید با راه حل موافقت کنند تا حل و فصل موفقیت آمیز‬

                                                                                                                          ‫رخ دهد‪.‬‬

                                                       ‫‪ .۱۰‬در یک فاصله زمانی توافق شده‪ ،‬پیشرفت طرح را پیگیری کنید‪.‬‬

                                       ‫‪ .۱۱‬به شرکت کنندگان در مورد همکاری آنها در حل مناقشه بازخورد مثبت بدهید‪.‬‬

                                                                                 ‫مدیریت تعارض‬

‫هدف بهینه در حل تعارض ایجاد یک راه حل برد‪-‬برد برای همه درگیرها است‪ .‬این نتیجه در هر شرایطی ممکن‬
‫نیست و اغلب هدف مدیر‪ ،‬مدیریت آن تعارض به گونه ای که تفاوت های ادراکی بین طرفین درگیر را کاهش دهد‬
‫می باشد‪ .‬یک رهبر تشخیص می دهد که کدام استراتژی مدیریت تعارض یا حل و فصل مناسب ترین است‪ .‬انتخاب‬
‫مناسب ترین استراتژی به متغیرهای زیادی بستگی دارد‪ ،‬مانند خود موقعیت‪ ،‬فوریت تصمیم‪ ،‬قدرت و وضعیت‬

                                                                    ‫بازیکنان‪ ،‬اهمیت موضوع‪ ،‬و بلوغ افراد درگیر در تعارض‪.‬‬

                                        ‫هدف بهینه در حل تعارض ایجاد یک راه حل برد‪-‬برد برای همه تعرض ها است‪.‬‬

                                                                                                                             ‫سازش‬
         ‫در سازش‪ ،‬هر یک از طرفین از چیزی که می خواهد دست می کشد‪ .‬اگرچه بسیاری سازش را به عنوان یک‬

‫استراتژی حل تعارض بهینه‪ ،‬همکاری متخاصم ممکن است منجر به یک موقعیت باخت و باخت شود‪ .‬زیرا هر یک‬
‫یا هر دو طرف درک می کنند که بیشتر از دیگری تسلیم شده اند و بنابراین ممکن است احساس شکست کنند‪ .‬برای‬
‫اینکه سازش منجر به یک موقعیت باخت و باخت نشود‪ ،‬هر دو طرف باید حاضر به چشم پوشی از چیزی با ارزش‬

                                                                      ‫برابر باشد‪ .‬سازش قطعا تبدیل به یک برد‪-‬برد می شود‬

‫زمانی که هر دو طرف احساس کنند که بیشتر از طرف مقابل برنده شده اند‪ .‬مهم است که طرف های درگیر در صورت‬
                                                          ‫امکان و امکان پذیر بودن‪ ،‬مصالحه را پیش از موعد اتخاذ نکنند‪.‬‬

                                                                                                                             ‫رقابت‬
‫رویکرد رقابتی زمانی استفاده میشود که یک طرف آنچه را که میخواهد را به قیمت سایرین دنبال میکند‪ .‬از آنجایی‬
‫که تنها یک طرف برنده می شود‪ ،‬طرف رقیب بدون توجه به هزینه ای که برای دیگران دارد به دنبال برنده شدن‬
‫است‪ .‬راهبردهای حل تعارض برد‪-‬باخت‪ ،‬بازنده را عصبانی‪ ،‬ناامید و مایل به تلافی در آینده می کند‪ .‬مدیران ممکن‬
‫است هنگام نیاز به تصمیمگیری سریع یا غیر محبوب از رقابت استفاده کنند‪ .‬همچنین به طور مناسب زمانی مورد‬
‫استفاده قرار می گیرد که یک طرف اطلاعات یا دانش بیشتری در مور یک موقعیت بیشتر از دیگران داشته باشد‪.‬‬
‫رقابت در قالب مقاومت نیز زمانی مناسب است که یک فرد نیاز به مقاومت در برابر سیاستها یا رویههای مراقبت‬

                              ‫از بیمار ناایمن‪ ،‬رفتار ناعادلانه‪ ،‬سوء استفاده از قدرت‪ ،‬یا نگرانی های اخلاقی داشته باشد‪.‬‬

                                                                 ‫‪12‬‬]]></page><page Index="13"><![CDATA[‫همکاری‪/‬سازگار‬
‫همکاری برعکس رقابت است‪ .‬در رویکرد همکاری‪ ،‬یک حزب از باور هایش میگذرد و اجازه می دهد که طرف مقابل‬
‫برنده شود‪ .‬مشکل واقعی معمولا در این وضعیت برد‪ -‬باخت حل نمی شود‪ .‬سازگاری اصطلاح دیگری است که ممکن‬
‫است برای این استراتژی استفاده شود‪ .‬شخصی که همکاری یا سازگاری می کند اغلب ‪ IOU‬ها را از طرف مقابل که‬
‫می تواند در تاریخ بعدی مورد استفاده قرار گیرد‪ ،‬جمع آوری می کند‪ .‬اگر موردی که در تعارض قرار دارد برای شخصی‬

           ‫که هماهنگی را انجام می دهد ارزش بالایی ندارد‪ ،‬همکاری و سازش‪ ،‬راهبردهای سیاسی مناسبی هستند‪.‬‬

                                                                                                                       ‫هموارسازی‬
‫هموارسازی برای مدیریت یک موقعیت تعارض استفاده می شود‪ .‬یک نفر در تلاش برای کاهش مولفه های احساسی‬
‫تعارض‪ ،‬دیگران را در درگیری هموار می کند‪ .‬مدیران اغلب از هموارسازی استفاده می کنند تا کسی را به همراهی یا‬
‫همکاری با طرف دیگر وادار کنند‪ .‬هموارسازی زمانی اتفاق میافتد که یکی از طرفین در یک تعارض سعی میکند از‬
‫طرف دیگر تعریف کند یا روی توافقات به جای اختلافات آن تمرکز کند‪ .‬اگرچه ممکن است برای اختلافات جزئی‬

                                                ‫مناسب باشد‪ ،‬هموارسازی به ندرت منجر به حل تعارض واقعی می شود‪.‬‬

                                                                                                                       ‫پرهیز کردن‬
‫در رویکرد اجتنابی‪ ،‬طرفین درگیر از تعارض آگاه هستند اما تصمیم نمی گیرند آن را تصدیق کنید یا برای حل آن‬
‫تلاش کنید‪ .‬اجتناب ممکن است در اختلاف نظرهای بی اهمیت نشان داده شود‪ ،‬زمانی که هزینه مقابله با تعارض‬
‫بیش از مزایای حل آن باشد‪ ،‬زمانی که مشکل باید توسط افرادی غیر از شما حل شود‪ ،‬زمانی که یک حزب از طرف‬
‫دیگر قدرتمندتر است‪ ،‬یا زمانی که مشکل خود به خود حل می شود‪ .‬بزرگترین مشکل در استفاده از اجتناب‪ ،‬تعارض‬

                      ‫است که اغلب فقط برای ظهور دوباره در زمان بعد به شیوه ای حتی اغراق آمیزتر باقی می ماند‪.‬‬

                                                                                                       ‫همکاری (باهم کار کردن)‬
‫همکاری وسیله ای قاطعانه و مشارکتی برای حل تعارض است که منجر به یک راه حل برد‪-‬برد می شود‪ .‬در همکاری‪،‬‬
‫همه طرف ها اهداف اصلی خود را کنار گذاشته و با هم برای ایجاد یک هدف مشترک برتر یا اولویت دار همکاری‬
‫می کنند‪ .‬در انجام این کار‪ ،‬همه طرف ها مسئولیت متقابل برای رسیدن به هدف برتر را می پذیرند‪ .‬اگرچه کنار‬
‫گذاشتن اهداف اصلی برای افراد بسیار دشوار است‪ ،‬اما همکاری رخ نمی دهد اگر این اتفاق نیفتد‪ .‬به عنوان مثال‪،‬‬
‫یک زوج متاهل درگیری جدی را تجربه می کنند در مورد اینکه آیا بچه دار می شوند یا نه‪ ،‬ممکن است ابتدا بخواهید‬
‫تشخیص دهید که آیا آنها در هدف مافوق حفظ ازدواج مشترک هستند یا خیر‪ .‬پرستاری که از دریافت نکردن‬
‫درخواست روزهای مرخصی ناراضی است ممکن است با سرپرست خود ملاقات کند و به طور مشترک هدف فوقالعاده‬
‫را تعیین کند که کارکنان برای رعایت معیارهای ایمنی بیمار کافی خواهند بود‪ .‬اگر هدف جدید واقع ًا یک هدف‬
‫مشترک باشد هر یک از طرفین متوجه خواهند شد که هدف مهمی به دست آمده است و هدف مافوق از همه مهمتر‬
‫است‪ .‬در انجام این کار‪ ،‬تمرکز بر حل مشکل باقی می ماند نه بر روی شکست دادن طرف مقابل‪ .‬همکاری زمانی نادر‬
‫است که تفاوت گسترده ای در قدرت بین گروه ها یا افراد درگیر وجود داشته باشد‪ .‬بسیاری با هم کار کردن را به‬
‫عنوان نوعی از همکاری فکر می کنند‪ ،‬اما این یک تعریف دقیق نیست‪ .‬در همکاری‪ ،‬حل مسئله یک تلاش مشترک‬

                                                                 ‫‪13‬‬]]></page><page Index="14"><![CDATA[‫بدون هیچ برتری روابط فرعی‪ ،‬دستور دهنده و دستور گیرنده است‪ .‬همکاری واقعی مستلزم احترام متقابل است؛‬
                                                             ‫ارتباط باز و صادقانه؛ و قدرت تصمیم گیری عادلانه و مشترک‪.‬‬

‫اگرچه تعارض یک نیروی فراگیر در سازمان های مراقبت های بهداشتی است‪ ،‬اما تنها یک نیروی کوچک است‬
‫درصدی از زمان صرف همکاری واقعی می شود‪ .‬همکاری مشارکت فرد را در تصمیمگیری برای انجام امور متقابل‬
‫افزایش میدهد‪ ،‬اهداف و در نتیجه بهترین روش برای حل تعارض برای دستیابی به منافع بلند مدت است‪ .‬زیرا‬
‫ممکن است دیگرانی را که مدیر بر آنها کنترلی ندارد و به دلیل فرآیند آن درگیر شوند‪ .‬و به این خاطر است که اغلب‬
‫این پروسه طولانی است‪ ،‬ممکن است بهترین رویکرد برای همه موقعیت ها نباشد‪ .‬علاوه بر این‪ ،‬آسان نیست‪.‬‬

                                                      ‫‪ )2۰۰9( Vaughn‬پیشنهاد می کند که رایج ترین موانع برای همکاری‬

‫سهمیه بین اعضای تیم مراقبت های بهداشتی چند رشته ای روابط مردسالارانه است‪ .‬همچنین کمبود زمان؛ تفاوت‬
‫های مبتنی بر جنسیت و نسل‪ .‬تفاوت های فرهنگی؛ و فقدان نقش شفاف سازی اعضای تیم‪ .‬او نتیجه می گیرد که‬
‫در حالی که همکاری احساسات گرمی را در محافل رهبری پرستاری در نتیجه نتایج برد‪-‬برد آن برمی انگیزد‪ ،‬اجرای‬

         ‫واقعی آن دشوار است و نیاز به سطح بالایی از خودآگاهی و همچنین مهارت های ارتباطی در تعارض دارد‪.‬‬

                                                                            ‫مدیریت تضاد واحد‬

‫مدیریت مؤثر تعارض مستلزم درک منشأ آن است‪ .‬برخی از منابع تعارض سازمانی ادامه نشان داده شده است‪.‬‬
‫برخی از علل رایج تضاد واحد انتظارات نامشخص‪ ،‬ارتباطات ضعیف‪ ،‬فقدان صلاحیت قضایی روشن‪ ،‬ناسازگاری یا‬
‫اختلاف نظر بر اساس تفاوت خلقیات یا نگرش ها‪ ،‬درگیری های فردی یا گروهی مورد علاقه‪ ،‬و تغییرات عملیاتی یا‬
‫کارکنان می باشد‪ .‬تنوع در جنسیت‪ ،‬سن و فرهنگ نه تنها بر حل تعارض تأثیر می گذارد‪ ،‬بلکه ممکن است خود‬
‫تضاد ایجاد کند‪ .‬این در نتیجه مشکلات ارتباطی از جمله زبان رخ می دهد و مسائل سوادآموزی و شناخت فزاینده‬

                                                                         ‫ای که برخی از عوامل فراتر از یکسان سازی هستند‪.‬‬

                                                                                                   ‫علل متداول تعارض سازمانی‬

                                                                                                                     ‫• ارتباط ضعیف‬
                                                                                 ‫• ساختار سازمانی نامناسب تعریف شده است‬
                                 ‫• رفتار فردی (ناسازگاری ها یا اختلاف نظرها بر اساس تفاوت های خلق و خو یا نگرش)‬

                                                                                                              ‫• انتظارات نامشخص‬
                                                                                                    ‫• تضاد منافع فردی یا گروهی‬
                                                                                                     ‫• تغییرات عملیاتی یا کارکنان‬
                                                                                               ‫• تنوع در جنسیت‪ ،‬فرهنگ یا سن‬

‫علاوه بر این‪ ،‬مردم در حال حاضر تمایل بیشتری برای جشن گرفتن تفاوتهای خود دارند و آنچنان مایل نیستند‬
‫برای جذب در یک گروه همگن‪ .‬همه این نوع تضادهای واحد می تواند روابط کاری را مختل کند و منجر به کاهش‬

                                                                 ‫‪14‬‬]]></page><page Index="15"><![CDATA[‫بهره وری آن شود‪ .‬بنابراین‪ ،‬ضروری است که مدیر بتواند منشأ تعارضات واحد را شناسایی کند و در صورت لزوم‬
‫مداخله کنید تا حل و فصل تعارض را به صورت مشارکتی‪ ،‬اگر نه مشارکتی‪ ،‬ترویج دهید‪ .‬گاهی اوقات‪ ،‬تعارض واحد‬
‫مستلزم آن است که مدیر حل تعارض بین دیگران را تسهیل کند‪ .‬گاهی اوقات‪ ،‬تعارض واحد مستلزم آن است که‬
‫مدیر حل تعارض بین دیگران را تسهیل کند‪ .‬راهنمای رهبر برای حل تعارض برنامه ‪ )2۰۰9( CRM‬نشان می دهد که‬
‫تقریب ًا همیشه برای افرادی که درگیر تعارض هستند بهترین کار این است که خودشان آن را حل کنند‪ ،‬اما گاهی‬
‫اوقات آنها به سادگی نمی توانند یا نمی خواهند‪ .‬قبل از شروع به کمک به افراد دیگر در یک موقعیت درگیری یا‬
‫تعراض‪ ،‬رهبر‪-‬مدیر ابتدا باید مناسب بودن مداخله را تحلیل کند‪ .‬اگر موضوع برای آنها یا سازمان فوق العاده مهم‬
‫است‪ ،‬احتمال ًا ارزش مداخله را دارد‪ .‬ممکن است مدیر نیز بخواهد مداخله کند اگر رابطه با یک یا هر دو طرف برای‬
‫آنها بسیار مهم است‪ ،‬حتی اگر مسئله نیست‪ .‬در نهایت‪ ،‬راهنمای رهبر پیشنهاد میکند که مدیر باید در نظر بگیرد‬
‫که چه چیزی میخواهد و اگر کسی مداخله نکند چه اتفاقی می افتد‪ .‬اگر نتایج کوتاه مدت یا بلند مدت بسیار منفی‬
‫باشد‪ ،‬آیا موضوع یا روابط مهم هستند‪ ،‬هنوز هم ممکن است توصیه شود که مداخله کنید‪ .‬در زیر لیستی از استراتژی‬

                   ‫هایی است که یک مدیر ممکن است برای تسهیل حل تعارض بین اعضا در محل کار استفاده کند‪:‬‬
‫• تقابل‪ .‬بسیاری از اوقات‪ ،‬اعضای تیم به طور نامناسبی از مدیر انتظار حل تعارضات بین فردی آنها دارند‪ .‬مدیران در‬
‫عوض میتوانند زیردستان را ترغیب کنند که تلاش کنند مشکلات خود را با استفاده از ارتباطات چهره به چهره برای‬
‫حل تعارضات‪ ،‬به عنوان مثال ایمیل‪ ،‬پیامهای منشی تلفنی و یادداشتها برای ماهیت ظریف آن که بسیار‬

                                                                                        ‫غیرشخصی هستند مانند کلمات منفی‪.‬‬
‫• مشاوره شخص ثالث‪ .‬گاهی اوقات می توان از مدیران به عنوان یک حزب بی طرف استفاده کرد تا به دیگران کمک‬
‫کنند تا تعارضات را به طور سازنده حل کنند‪ .‬این کار فقط در صورتی انجام می شود که همه طرفین باشند با انگیزه‬
‫حل مشکل و در صورت عدم وجود تفاوت در وضعیت یا قدرت طرف های درگیر‪ .‬اگر درگیری شامل چندین طرف و‬
‫احساسات شدید باشد‪ ،‬مدیر ممکن است کارشناسان بیرونی را برای تسهیل ارتباطات و آوردن مسائل به خط مقدم‬

                                                                                                                        ‫مفید بیابد‪.‬‬
‫• تغییر رفتار‪ .‬این برای موارد جدی تعارض ناکارآمد آموزشی در نظر گرفته شده است‪ .‬برای حل تعارض می توان از‬
‫آموزش های تعدیلی‪ ،‬پرورشی یا حساسیتی با استفاده از توسعه خودآگاهی و تغییر رفتار در طرفین درگیر استفاده‬

                                                                                                                                ‫کرد‪.‬‬
‫• نمودار مسئولیت‪ .‬هنگامی که ابهام ناشی از نقش های نامشخص یا جدید است‪ ،‬اغلب لازم است طرفین گرد هم‬
‫آیند تا کارکرد و مسئولیت نقش ها را مشخص کنند‪ .‬اگر زمینه های مسئولیت مشترک وجود داشته باشد‪ ،‬مدیر باید‬
‫این حوزه ها را به وضوح تعریف کند به عنوان مثال مسئولیت نهایی‪ ،‬مکانیسم های تایید‪ ،‬خدمات پشتیبانی و‬
‫مسئولیت اطلاع رسانی‪ .‬این یک تکنیک مفید برای درگیری های قضایی ابتدایی است‪ .‬یک مثال از یک درگیری‬
‫قضایی بالقوه ممکن است بین سرپرست خانه و واحد یا مدیر در نیروی انسانی یا بین یک مربی درون خدمت و‬

                               ‫مدیر واحد در تعیین و برنامه ریزی برای نیازها و برنامه های آموزشی واحد ایجاد شود‪.‬‬
‫• تغییر ساختار‪ .‬گاهی اوقات‪ ،‬مدیران نیاز به مداخله در تعارض واحد به واسطه انتقال و مرخص کردن افراد دارند‪.‬‬
‫تغییرات ساختار ممکن است باعث جابجایی یک بخش تحت مدیر دیگری‪ ،‬اضافه کردن یک بازرس‪ ،‬یا ایجاد یک‬

                                                                 ‫‪15‬‬]]></page><page Index="16"><![CDATA[‫روش شکایت باشد‪ .‬اغلب‪ ،‬افزایش مرزهای اختیارات برای یکی از اعضای درگیری به عنوان یک تغییر ساختار موثر‬
               ‫برای حل تعارض واحد عمل می کند‪ .‬تغییر عناوین و ایجاد خط مشی نیز تکنیک های موثری هستند‪.‬‬

‫• آرام سازی (تسکین) یک حزب (یک طرف درگیر)‪ .‬این یک راه حل موقت است که باید در شرایط بحرانی استفاده‬
‫شود زمانی برای مدیریت موثر درگیری وجود ندارد یا زمانی که طرفین آنقدر خشمگین هستند که حل فوری درگیری‬
‫بعید است‪ .‬چند روز انتظار به بیشتر افراد اجازه می دهد با احساسات شدید آنها برخورد کنید و در مورد مسائل عینی‬
‫تر باشید‪ .‬صرف نظر از اینکه چگونه طرفین آرام می شوند‪ ،‬مدیر باید بعد ًا به مشکل اساسی رسیدگی کند یا این‬

                                                                                                      ‫تکنیک بی اثر خواهد شد‪.‬‬

‫بررسی سطح تعارض و اسـتراتژی های مدیریت تعارض در بین پرستاران بیمارستان‬
                                         ‫های عمومی دانشــگاه علوم پزشکی تهران ‪1396 -‬‬

‫تعارض پدیده ای طبیعی و غیرقابل اجتناب در هرسازمانی است‪ .‬حیطه ی پرستاری به دلیل وجود استرس های‬
‫محیطی‪ ،‬ماهیت کار و تنوع تعامالت‪ ،‬کارکنان و وظایف در مقابل تعارض آسیب پذیر است‪ .‬هدف از این مطالعه‬
‫تعیین سطح تعارض و استراتژی های مدیریت تعارض در بین پرستاران بیمارستان های منتخب دانشگاه علوم‬

                                                                                                               ‫پزشکی تهران بود‪.‬‬

‫در این مطالعه سـطح تعارض پرسـتاران در حد متوسـطی قرار داشـت‪ .‬همچنین نتایج این مطالعه نشـان داد‪ ،‬افراد‬
    ‫بـه ترتیـب اسـتراتژی راه حـل گرایی‪ ،‬عـدم مقابله جویـی و کنترلی را در زمـان بـروز تعـارض اعمال مـی کنند‪.‬‬

‫اسـتراتژی عـدم مقابلـه از شـیوه هـای اجتنـاب و سـازش‪ ،‬اسـتراتژی راه حـل گرایـی از شـیوه هـای همـکاری و‬
                                      ‫مصالحـه و اسـتراتژی کنترلـی از شـیوه های رقابت یکسـان تشکیل شـده اسـت‬

‫تعـارض در سـطح متوسـط‪ ،‬بهـره وری بالاتـری دارد و حداقـل بهـره وری را در سـطوح بسـیار پاییـن یـا بـالا‬
‫دارد‪ .‬تعـارض بسـیار کم منجـر به بی علاقگـی و رکود مـی شـود درحالی کـه میزان زیـاد آن منجر به هرج و مـرج‬

                                                                                                              ‫و اختلاف می گردد‪.‬‬

‫بررسی سطح تعارض و علل آن در محیط های درمانی از دیدگاه پرستاران بیمارستان‬
                                                    ‫های دانشگاه علوم پزشکی اردبیل ‪1399 -‬‬

‫در این مطالعه‪ ،‬سن و تجربه کاری از فاکتورهایی بودند که بر روی میزان تعارض تاثیر داشتند‪ .‬به گونه ای که کارکنان‬
‫در دهه ابتدا و انتهای دوره کاری تعارض کمتری را به نسبت دهه میانی گزارش کرده بودند‪ .‬احتمالا دلیل این امر‬
‫موضوعی است که در مطالعه کوهن تحت عنوان سازگاری با موقعیت و قدرت طلبی افراد نام برده شده است‪ .‬به‬
‫نظر می رسد کارکنان در ابتدای دوره کاری سازگاری بیشتری با موقعیت نشان می دهند‪ ،‬خود را با شرایط جدید وفق‬
‫می دهند و متناسب با افراد تغییر رفتار می دهند‪ .‬به مرور که جایگاهشان در سازمان تثبیت می شود بر میزان قدرت‬
‫طلبی آن ها افزوده شده و تعارضات بیشتری را درک می کنند‪ .‬در بیان دلیل پایین تر بودن میزان تعارضات در دهه‬

                                                                 ‫‪16‬‬]]></page><page Index="17"><![CDATA[‫آخر خدمت شاید بتوان گفت که افراد مورد مطالعه گرفتار فرایند عادی شدن گشته اند یا روش های مدیریت‬
                                                                             ‫تعارضات را در طول تجربه کاری کسب کرده اند‪.‬‬

‫یافته های مطالعه حاضر نشان داد بیشترین میزان تعارض گزارش شده توسط پرستاران مربوط به تعارض با گروه‬
                                                  ‫مدیران و کمترین میزان تعارض با کارکنان اداری‪ ،‬مالی و پشتیبانی بود‪.‬‬

‫بر اساس نتایج مطالعه حاضر «عدم توزیع عادلانه نیروی انسانی»‪« ،‬اختلاف نامتعارف درآمد و مزایای پرداختی به‬
‫پرسنل» و «اهمیت ندادن به نظرات و فراهم نبودن فرصت مشارکت در تصمیم گیری ها» از مهم ترین علل ایجاد‬

                                                                      ‫تعارض بین گروه پرستاری با گروه مدیران گزارش شد‪.‬‬

‫تحلیل چندسطحی تعارضات حرفه ای در تیم های مراقبت سلامت‪ :‬بینشی برای آموزش‬
                                                                                              ‫آینده‬

‫ما شش منبع تعارض را شناسایی کردیم‪ :‬روابط‪ ،‬وظایف مرتبط با بیمار‪ ،‬وظایف دیگر‪ ،‬فرآیندهای تیمی‪ ،‬فرآیندهای‬
‫ساختاری‪ ،‬و بازنمایی های اجتماعی‪ .‬تعارضات ناشی از روابط ضعیف به دلیل ویژگی های فردی و تفاوت های بین‬
‫فردی بود‪ .‬وظایف مربوط به بیمار به اختلاف نظر بین متخصصان در مورد نحوه مراقبت از بیماران یا اینکه کدام‬
‫درمان باید انجام شود اشاره دارد‪ .‬ما آنها را از سایر تضادهای مرتبط با کار مانند دیدگاه های متفاوت در مورد نحوه‬
‫استفاده از تجهیزات یا روش های تمیز کردن متمایز کردیم‪ .‬فرآیندهای تیمی بیانگر مسائل ارتباطی و هماهنگی‬
‫است‪ .‬فرآیندهای ساختاری به تعارضاتی اشاره دارد که به دلیل تخصیص منابع‪ ،‬نقشها و مسئولیتهای حرفهای و‬
‫اختلاف نظر در مورد زمان تعطیلات و شیفتها به وجود آمدهاند‪ .‬در نهایت‪ ،‬بازنمایی های اجتماعی به دیدگاه های‬

                                                                           ‫کلی یک گروه اشاره دارد که فرد به آن تعلق ندارد‪.‬‬

                                                                                            ‫مذاکره‬

‫مذاکره در خلاقانه ترین شکل آن شبیه به همکاری است و در ضعیف ترین شکل آن ممکن است شبیه یک رویکرد‬
‫رقابتی باشد‪ .‬مذاکره زمانی که به عنوان یک استراتژی حل تعارض استفاده می شود‪ ،‬اغلب شبیه سازش است‪ .‬در‬
‫طول مذاکره‪ ،‬هر طرف چیزی را رها می کند و تاکید بر تطبیق تفاوت ها بین طرفین است‪ .‬مردم نیازها‪ ،‬خواسته ها‬
‫و امیال متضادی دارند که باید همواره مورد مصالحه قرار گیرد‪ .‬افراد کمی می توانند تمام نیازها یا اهداف خود را‬
‫برآورده سازند‪ .‬اکثر درگیری های روزمره با مذاکره حل و فصل می شوند‪ .‬پرستاری که به پرستار دیگری میگوید‪« :‬اگر‬
‫میزان مواد مخدر را بشماری جواب میدهم» در حال تمرین هنر مذاکره است‪ ».‬اگرچه مذاکره مستلزم برد و باخت‬
‫برای هر دو طرف است‪ ،‬اما هیچ قانونی وجود ندارد که هر یک از آنها را بپذیرد طرف باید به همان میزان ببازد و‬
‫برنده شود‪ .‬بیشتر مذاکره کنندگان می خواهند بیشتر از دست دادن برنده شوند‪ ،‬اما هنگامی که تأکید بر پیروزی‬
‫است مذاکره از نظر رقابتی مخرب و هزینه آور می شود‪ .‬هدف اصلی مذاکره موثر این است که طرف مقابل از نتیجه‬

                                                                 ‫‪17‬‬]]></page><page Index="18"><![CDATA[‫احساس رضایت کند‪ .‬تمرکز در مذاکره باید ایجاد یک موقعیت برد‪-‬برد باشد‪ .‬بسیاری از مذاکرات کوچک هر روز به‬
‫صورت خودجوش انجام می شود و بدون هیچ آماده سازی از قبل موفق می شود‪ .‬با این حال‪ ،‬همه پرستاران مذاکره‬

                                                                   ‫کننده خبره نیستند‪ .‬اگر مدیران مایل به موفقیت هستند‬
‫در مذاکرات مهم برای منابع واحد‪ ،‬آنها باید (الف) به اندازه کافی آماده باشند‪( ،‬ب) قادر به استفاده از راهبردهای‬
‫مذاکره مناسب باشند ‪ ،‬و (ج) آشکاری سازی و پیگیری مناسب‪ .‬برای موفقیت بیشتر در مذاکره‪ ،‬مدیران باید چندین‬

                                                                             ‫کار را قبل‪ ،‬در طول‪ ،‬و بعد از مذاکره انجام دهند‪.‬‬

                                                                                                                     ‫قبل از مذاکره‬
‫برای موفقیت مدیران‪ ،‬باید به طور سیستماتیک برای مذاکره آماده شوند‪ .‬به عنوان مذاکره کننده‪ ،‬مدیر با جمع آوری‬
‫هر چه بیشتر اطلاعات در مورد آن موضوع مورد مذاکره شروع می کند‪ .‬چون دانش قدرت است‪ ،‬هر چه مذاکره‬
‫کننده آگاه تر باشد قدرت چانه زنی او بیشتر خواهد بود‪ .‬آمادگی کافی باعث می شود که دیگران در مذاکره نتوانند‬
‫مذاکره کننده را غافلگیر کنند یا او را ناآگاه جلوه دهند‪ .‬علاوه بر این‪ ،‬افراد باید به خاطر داشته باشند که مذاکرات‬
‫کمی روی میز شروع می شود‪ .‬این امر به خصوص مهم است که بدانیم چه کسی‪ ،‬چه زمانی‪ ،‬کجا و چگونه یک‬
‫مساله را حل می کند‪ .‬این ناحیه ای است که استراتژی ها در آن آماده می شوند‪ .‬به عنوان مثال‪ ،‬ویتزلر (‪)a2۰۱۰‬‬
‫پیشنهاد می کند که مهم است‪ ،‬در صورت امکان‪ ،‬به خصوص مشوق های طرف مقابل خود را در مذاکره مشخص‬

                                     ‫کنید در صورتی که با گروهی که او نماینده آن است هماهنگی کامل نداشته باشند‪.‬‬

                                                                                                       ‫قبل‪ ،‬حین و بعد از مذاکره‬
                                                                                                                                ‫قبل‬

                                                                              ‫‪ .۱‬با انجام تکالیف خود از نظر ذهنی آماده باشید‪.‬‬
                                                                   ‫‪ .2‬نقطه شروع‪ ،‬مبادلات و نتیجه نهایی خود را تعیین کنید‪.‬‬
                       ‫‪ .3‬به دنبال برنامه های پنهان‪ ،‬هم خود و هم طرف هایی که با آنها در حال مذاکره هستید باشید‪.‬‬

                                                                                                                               ‫حین‬
                                                                                                   ‫‪ .۱‬خونسردی خود را حفظ کنید‪.‬‬
                               ‫‪ .2‬مدل نقش مهارت های ارتباطی خوب (گفتار و گوش دادن)‪ ،‬قاطعیت و انعطاف پذیری‪.‬‬
‫‪ .3‬از استفاده از تکنیک های مذاکره مخرب خودداری کنید‪ ،‬اما در صورت وجود‪ ،‬آماده مقابله با آنها باشید علیه شما‬

                                                                                                                ‫استفاده می شود‪.‬‬
                                                                                                                                ‫بعد‬

                                                ‫‪ .۱‬آنچه را که بر سر آن توافق شده است‪ ،‬چه شفاهی و چه کتبی بیان کنید‪.‬‬
                                   ‫‪ .2‬از همه شرکت کنندگان به خاطر مشارکتشان در یک مذاکره موفقیت آمیز تشکر کنید‪.‬‬

‫با این حال‪ ،‬سطح دیگری از آمادگی‪ ،‬سطح عاطفی است که جنبه انسانی هر مذاکره و تعامل است‪ .‬به یاد داشته‬
‫باشید که "مخالفان" چهره شما در سراسر میز چانه زنی افرادی مانند شما هستند‪ .‬روشی که طرف مقابل شما را‬

                                                                 ‫‪18‬‬]]></page><page Index="19"><![CDATA[‫منصفانه و آزاد برای مذاکره می داند‪ ،‬اغلب در تصمیماتی که در مذاکره گرفته می شود‪ ،‬نقش دارد‪ .‬همچنین برای‬
‫مدیران مهم است که تصمیم بگیرند از کجا در مذاکره شروع کنند‪ .‬از آنجا که مدیران باید مایل به سازش باشند‪ ،‬باید‬
‫نقطه شروعی را انتخاب کنند که بالا باشد اما مسخره نه‪ .‬این نقطه شروع انتخاب شده باید در حد انتظارات آن ها‬
‫باشد‪ ،‬برای مثال می توان به موارد زیر اشاره کرد‪ :‬شما واقعا دوست دارید چهار پست ‪ RN‬تمام وقت و یک پست‬
‫دفتری تمام وقت بودجه بندی شده برای خود داشته باشید‪ .‬شما می دانید که می توانید با سه پست ‪ RN‬تمام وقت‬
‫و یک دستیار اداری پاره وقت کار کنید‪ ،‬اما با این سوال شروع می کنید که چه چیزی ایده آل خواهد بود‪ .‬تشدید‬
‫خواسته ها در هر نوع مذاکره ای تقریبا غیرممکن است‪ .‬بنابراین‪ ،‬مدیر باید از یک نقطه افراطی اما معقول شروع‬
‫کند‪ .‬همچنین باید از قبل تصمیم گرفته شود که چگونه خیلی چیزها می توانند به خطر بیفتند و نتیجه قابل قبول‬
‫(یا حداقل وضوح قابل قبول) چیست‪ .‬آیا مدیر می تواند حداقل یک موقعیت ‪ RN‬تمام وقت یا دو یا سه موقعیت‬

                                                                                                                         ‫را بپذیرد؟‬

            ‫✓ کمترین چیزی که یک فرد به آن رضایت می دهد اغلب به عنوان نتیجه نهایی شناخته می شود‪.‬‬

‫مدیر عاقل هنگام مذاکره برای منابع مهم‪ ،‬گزینه های دیگری نیز در ذهن دارد‪ .‬یک گزینه جایگزین مجموعه دیگری‬
‫از ترجیحات مذاکره است که می تواند برای مدیریت استفاده شود‪ .‬افراد نیازی به استفاده از نتایج نهایی خود ندارند‬
‫اما همچنان به هدف کلی خود می رسند‪ .‬به عنوان مثال‪ ،‬شما دارید برای موقعیت های ‪ RN‬تمام وقت و یک‬
‫موقعیت دفتری تمام وقت درخواست شده است‪ .‬می تونستی با سه ‪ RN‬تمام وقت و یک کارمند پاره وقت کنار‬
‫بیای‪ .‬با این حال‪ ،‬شما قوی ًا معتقدید که نمی توانید به ارائه مراقبت ایمن از بیمار ادامه دهید مگر اینکه دو ‪ RN‬و‬
‫یک کارمند پاره وقت به شما داده شود ‪ -‬خط پایین شما‪ .‬با این حال‪ ،‬اگر مذاکره اصلی ناموفق باشد‪ ،‬مذاکرات را با‬
‫گفتن این که گزینه دوم که شامل افزایش کارکنان نمی شود‪ ،‬شناور کردن یک کارمند بخش به مدت ‪ 4‬ساعت در روز‪،‬‬
‫اجرای یک سیستم واحد ‪ -‬دوز‪ ،‬نیاز به مراقبت از خانه برای عبور از پارچه‪ ،‬و عبور از تمام سینی های غذای بیمار‬
‫است‪ ،‬بازگشایی کنید‪ .‬به این ترتیب‪ ،‬هدف کلی ارائه بیشتر مراقبت مستقیم از بیمار توسط پرسنل پرستاری هنوز‬
‫بدون اضافه کردن پرسنل پرستاری قابل انجام است‪ .‬مدیر باید مبادلات دیگری را که در این شرایط ممکن است در‬
‫نظر بگیرد‪ .‬تجارت‪-‬آفات‪ ،‬دستاوردهای ثانویه هستند‪ ،‬اغلب آینده محور‪ ،‬که ممکن است در نتیجه تعارض محقق‬
‫شوند‪ .‬برای مثال‪ ،‬در حین حضور در دانشگاه‪ ،‬والدین ممکن است دچار تعارض درون فردی شوند زیرا او نمی تواند‬
‫به اندازه دلخواه با فرزندانش وقت بگذراند‪ .‬پدر و مادر می توانند با در نظر گرفتن توازن‪ ،‬سازش کنند‪ :‬در نهایت‪،‬‬
‫زندگی همه به خاطر فداکاری های کنونی بهتر خواهد بود‪ .‬مدیر خردمند معامله امروز را برای فردا به عنوان وسیله‬
‫ای برای رسیدن به مذاکرات رضایت بخش در نظر خواهد گرفت‪ .‬مدیر نیز باید به دنبال برنامه های پنهان باشد و‬
‫آن ها را شناسایی کند – هدف پنهان مذاکره‪ .‬معمول ًا هر مذاکره ای یک دستور کار پنهان و آشکار دارد‪ .‬به عنوان‬
‫مثال‪ ،‬مدیران جدید ممکن است جلسه ای را با مافوق خود با دستور کار تعیین شده برای بحث در مورد کمبود منابع‬
‫در واحد برگزار کنند‪ .‬بااین حال‪ ،‬ممکن است دستور کار پنهان این باشد که مدیر احساس ناامنی کند و واقعا به دنبال‬
‫بازخورد عملکرد در طول بحث باشد‪ .‬داشتن یک دستور کار مخفی غیرمعمول نیست و به هیچ وجه اشتباه نیست‪.‬‬
‫همه آن ها را دارند و لازم نیست یا حتی عاقلانه نیست که این برنامه های پنهان را به اشتراک بگذاریم‪ .‬با این حال‪،‬‬

                                                                 ‫‪19‬‬]]></page><page Index="20"><![CDATA[‫مدیران باید به اندازه کافی درون نگر باشند تا برنامه های پنهان خود را بشناسند تا در صورت کشف برنامه و استفاده‬
‫علیه آن ها در طول مذاکره‪ ،‬فلج نشوند‪ .‬اگر مدیری دستور کار پنهان را کشف کرد‪ ،‬باید بپذیرد که این یک ملاحظه‬
‫است اما قلب مذاکره نیست‪ .‬به عنوان مثال‪ ،‬اگرچه دستور کار پنهان برای افزایش کارکنان واحد ممکن است ایجاد‬
‫احترام مدیر در نظر کارکنان باشد‪ ،‬ممکن است نیاز قانونی برای کارکنان اضافی وجود داشته باشد‪ .‬اگر در طول‬
‫مذاکرات‪ ،‬کنترلکننده مالی‪ ،‬مدیر را متهم کند که میخواهد کارکنان را صرف ًا برای کسب قدرت افزایش دهد‪ ،‬ممکن‬
‫است مدیر اینگونه پاسخ دهد‪« :‬برای یک مدیر موفق همیشه مهم است که بتواند منابع واحد را به دست آورد‪ ،‬اما‬
‫مشکل اصلی اینجا پرسنل ناکافی است‪ ».‬مدیرانی که به شدت اعتراض می کنند که برنامه پنهانی ندارند‪ ،‬تدافعی و‬

                                                                                                   ‫آسیب پذیر به نظر می رسند‪.‬‬

                                                                                                                        ‫طی مذاکره‬
‫از آنجایی که مذاکره ممکن است تجربه ای پربار باشد‪ ،‬مذاکره کننده همیشه می خواهد آرام‪ ،‬جمع و مطمئن و‬
‫مطمئن به نظر می رسند‪ .‬حداقل بخشی از این اعتماد به نفس ناشی از داشتن آمادگی کافی برای مذاکره است‪.‬‬
‫بخشی از آمادگی باید شامل یادگیری باشد در مورد افرادی که مدیر با آنها مذاکره می کند‪ .‬افراد تیپ های شخصیتی‬
‫مختلفی دارند و در طول دوران کاری خود‪ ،‬مدیران بیشتر با این تیپ های شخصیتی در مذاکرات مختلف برخورد‬
‫می کنند‪ .‬اما آمادگی کافی نیست‪ .‬در نهایت‪ ،‬مذاکره کننده باید در ارتباطات خود شفافیت‪ ،‬قاطعیت‪ ،‬مهارت های‬
‫خوب گوش دادن‪ ،‬توانایی گروه بندی سریع و انعطاف پذیری داشته باشد‪ .‬مذاکره روانی و کلامی است‪ .‬مذاکره کننده‬

                                                                                 ‫موثر همیشه آرام و خونسرد به نظر می رسد‪.‬‬
‫علاوه بر این‪ ،‬مذاکره کننده باید به یاد داشته باشد که نگرانی در مورد وضعیت تقریبا در همه جا وجود دارد‪ .‬به عنوان‬
‫مثال‪ ،‬ویتزلر (‪)b2۰۱۰‬پیشنهاد می کند که بیشتر افراد با احتمال کمتری پیشنهاد شغلی را می پذیرند‪ ،‬حتی اگر این‬
‫پیشنهاد بدتر از پیشنهادی باشد که به یک هم کار داده می شود‪ .‬تمایل به دستیابی به نتایج بهتر از دیگران از‬
‫دوستان و همکاران گرفته تا رقبا می تواند باعث شود که افراد ارزش خود را روی میز بگذارند‪Witzler, 2010b, ( .‬‬
‫‪ )para 4‬ویتزلر پیشنهاد می کند که مذاکره کنندگان اغلب مقایسه های ضمنی با دیگران انجام می دهند و سپس‬
‫نمی فهمند که چرا طرف مقابل درخواست های خاصی را توهین آمیز می داند‪ .‬استراتژی هایی که معمولا توسط‬

      ‫رهبران در طول مذاکره برای افزایش متقاعدسازی و تقویت ارتباط باز استفاده می شود شامل موارد زیر است‪:‬‬
                                                   ‫• فقط از اظهارات واقعی که در تحقیق جمع آوری شده اند استفاده کنید‪.‬‬
                                                                     ‫• با دقت گوش کنید و ارتباطات غیرکلامی را تماشا کنید‪.‬‬

‫• یک ذهن باز داشته باشید‪ ،‬زیرا مذاکره همیشه پتانسیل یادگیری را فراهم می کند‪ .‬مهم است که پیش داوری نکنید‪.‬‬
                                                               ‫در عوض‪ ،‬یک فضای هم کاری (و نه رقابتی)باید ایجاد شود‪.‬‬

‫• سعی کنید بفهمید طرف مقابل از کجا می آید‪ .‬این احتمال وجود دارد که درک یک شخص با دیگری متفاوت باشد‪.‬‬
                                                                        ‫مذاکره باید بر تفاهم متمرکز باشد‪ ،‬نه فقط بر توافق‪.‬‬

‫• همیشه در مورد تعارض بحث کنید‪ .‬مهم است که تعارض را با بحث در مورد طرفین درگیر در مذاکره شخصی سازی‬
                                                                                                                             ‫نکنید‪.‬‬

                                                                 ‫‪20‬‬]]></page><page Index="21"><![CDATA[‫• سعی کنید توضیح ندهید که درگیری چگونه رخ داده است یا مقصر را برای درگیری مشخص نکنید‪ .‬در عوض‪ ،‬تمرکز‬
                                                                                              ‫باید بر جلوگیری از تکرار آن باشد‪.‬‬
                                                                                                                     ‫• صادق باشید‪.‬‬

      ‫• سخت شروع کنید تا امتیازات ممکن شود‪ .‬تشدید خواسته ها در مذاکره بسیار سخت تر از دادن امتیاز است‪.‬‬
‫• تاخیر در مواجهه با چیزی کاملا غیر منتظره در مذاکره‪ .‬در چنین مواردی‪ ،‬مذاکره کننده باید پاسخ دهد‪ :‬در حال حاضر‬
‫آمادگی بحث در این مورد را ندارد‪ ،‬این موضوع در دستور کار ما نیست؛ ما می توانیم یک قرار ملاقات دیگر برای‬

                                                                                                 ‫بحث در این مورد تنظیم کنیم‪.‬‬
                   ‫• هرگز به طرف مقابل نگویید که مایل به مذاکره کامل هستید‪ .‬ممکن است خیلی زود تسلیم شوید‪.‬‬
‫• نکته اصلی را بدانید‪ ،‬اما سعی کنید هرگز از آن استفاده نکنید‪ .‬مذاکره همیشه باید منجر به بهبود مواضع دو طرف‬
‫شود؛ اما در واقع اگر شرایط بهبود نیابد‪ ،‬گاهی اوقات افراد مجبور می شوند از میز مذاکره دور شوند؛ زیرا هر مذاکره‬
‫ای نمی تواند به شرایطی منجر شود که برای هر طرف قابل قبول باشد‪ .‬اگر به نتیجه نهایی رسیدیم‪ ،‬مذاکره کننده‬
‫باید به طرف مقابل بگوید که به بن بست رسیده ایم و مذاکره بیشتر در این زمان ممکن نیست‪ .‬همیشه باید در را‬
‫برای مذاکره بیشتر باز گذاشت‪ .‬قرار ملاقات دیگری هم می توان گذاشت‪ .‬هر دو طرف باید اجازه داشته باشند که‬

                                                                                                         ‫چهره خود را حفظ کنند‪.‬‬
‫• اگر هر دو طرف در طول مذاکره عصبانی یا خسته شدند‪ ،‬کمی استراحت کنید‪ .‬به حمام بروید یا تماس تلفنی برقرار‬

         ‫کنید‪ .‬به یاد داشته باشید که اگر هر دو طرف عصبانی یا خسته باشند‪ ،‬نمی توانند به طور موثر مذاکره کنند‪.‬‬

                                                                                                     ‫تاکتیک های مخرب مذاکره‬
‫برخی از مذاکره کنندگان با استفاده از تاکتیک های خاص ارعاب یا دستکاری برنده می شوند‪ .‬افرادی که از این‬
‫تاکتیک ها استفاده می کنند‪ ،‬به جای رویکرد مشارکتی‪ ،‬رویکرد رقابتی برای مذاکره در پیش می گیرند‪ .‬این تاکتیک‬
‫ها ممکن است آگاهانه یا ناآگاهانه باشند اما به طور مکرر مورد استفاده قرار می گیرند زیرا برای آن فرد موفق بوده‬
‫اند‪ .‬مدیران موفق از این نوع تاکتیک ها استفاده نمی کنند‪ ،‬اما از آنجا که دیگرانی که با آن ها مذاکره می کنند‬
‫ممکن است این کار را انجام دهند‪ ،‬باید برای مقابله با چنین تاکتیک هایی آماده باشند‪ .‬یکی از این تاکتیک ها‬
‫تمسخر است‪ .‬هدف در استفاده از تمسخر‪ ،‬ترساندن دیگرانی است که در مذاکره دخیل هستند‪ .‬اگر در حال مذاکره‬
‫با کسی هستید که از تمسخر استفاده می کند‪ ،‬آرامش خود را حفظ کنید وضعیت بدن‪ ،‬نگاه ثابت و لبخند صبور‪.‬‬
‫زبان بدن نیز باید آرام بماند و بدون تهدید‪ .‬تاکتیک دیگری که برخی افراد از آن استفاده می کنند‪ ،‬پرسش های مبهم‬
‫یا نامناسب است‪ .‬به عنوان مثال‪ ،‬در یکی از شرایط مذاکره‪ ،‬سرپرست ‪ ICU‬از کارکنان اضافی خواسته بود تا به بیماران‬
‫جراحی قلب باز رسیدگی کنند‪ .‬مدیرعامل در جریان صحبت های خود ناگهان گفت‪ :‬من هرگز قلب را درک نکردم؛ آیا‬
‫می توانید در مورد قلب به من بگویید که سرپرست در این دام نیفتاد و در عوض پاسخ داد که فیزیولوژی قلب به‬
‫این مساله ارتباطی ندارد‪ .‬از آنجا که مردم تمایل دارند به یک شخصیت مقتدر پاسخ دهند ‪ ,‬لازم است که مراقب‬
‫این نوع تاکتیک انحراف افراد باشیم‪ .‬فلاتر تکنیک دیگری است که هم کاری واقعی در مذاکره را بسیار دشوار می‬
‫کند‪ .‬فردی که تملق گفته است ممکن است تمایل بیشتری به مخالفت با طرف مقابل در مذاکره داشته باشد و در‬
‫نتیجه توجه و تمرکز او منحرف می شود‪ .‬یکی از روش هایی که مدیران می توانند برای تشخیص تملق از دیگر تلاش‬

                                                                 ‫‪21‬‬]]></page><page Index="22"><![CDATA[‫های صادقانه برای تعریف و تمجید استفاده کنند‪ ،‬آگاهی از احساس آن ها در مورد نظر است‪ .‬اگر آن ها بی جهت‬
‫از یک حرکت یا اظهار نظر احساس تملق می کنند‪ ،‬نشانه خوبی است که آن ها مورد تملق قرار می گیرند‪ .‬به عنوان‬
‫مثال‪ ،‬درخواست مشاوره یا آموزش ممکن است شکل ظریفی از چاپلوسی باشد‪ ،‬یا ممکن است یک درخواست‬
‫صادقانه باشد‪ .‬اگر درخواست مشاوره در مورد حوزه ای باشد که مدیر تخصص کمی در آن دارد‪ ،‬بدون شک چاپلوسی‬
‫است‪ .‬با این حال‪ ،‬تبادل نظرات مثبت با یکدیگر در هنگام شروع مذاکره یک عمل قابل قبول و لذت بخش است که‬
‫توسط هر دو طرف انجام می شود‪ .‬پرستاران نیز به ویژه با حرکات درماندگی همدردی می کنند‪ .‬از آنجا که پرستاری‬
‫یک حرفه کمک کننده است‪ ،‬تمایل به پرورش بالا است و مدیران باید مراقب باشند که هدف اصلی مذاکره را از‬
‫دست ندهند و منابع کافی برای بهینه سازی عملکرد واحد را تامین کنند‪ .‬برخی افراد در مذاکره تنها با در دست گرفتن‬
‫سریع و تهاجمی و کنترل مذاکره قبل از اینکه سایر اعضا متوجه شوند چه اتفاقی در حال رخ دادن است‪ ،‬پیروز می‬
‫شوند‪ .‬اگر مدیران باور دارند که این اتفاق ممکن است رخ دهد‪ ،‬باید قبل از تصمیم گیری توقف مذاکرات را خواستار‬
‫شوند‪ .‬به بیان ساده تر‪ ،‬من باید زمان کافی برای فکر کردن داشته باشم که این روش خوبی برای متوقف کردن یک‬
‫تصاحب تهاجمی است‪ .‬مدیر باید از تاکتیک های مخرب مذاکره آگاه باشد و استراتژی هایی برای غلبه بر آن ها‬

                                                               ‫تدوین کند؛ زیرا چنین تاکتیک هایی با همکاری تضاد دارند‪.‬‬

                                       ‫✓ تاکتیک های مخرب مذاکره هرگز بخشی از حل مناقشه مشارکتی نیستند‪.‬‬

‫رهبران از یک رویکرد صادقانه و سرراست استفاده می کنند و مهارت های قاطعانه برای استفاده در مذاکره تعارض‬
‫ایجاد می کنند‪ .‬حفظ کرامت انسانی و ارتقای ارتباطات مستلزم آن است که تمام تعاملات تعارض قاطع‪ ،‬مستقیم و‬

                       ‫باز باشد‪ .‬تعارض باید بر روی مسائل متمرکز شود و از طریق مصالحه مشترک حل و فصل شود‪.‬‬

                                                                                                       ‫خاتمه و پیگیری مذاکرات‬
‫همان طور که شروع مذاکره رسمی با چیز های خوشایند مهم است‪ ،‬خوب است که یک یادداشت دوستانه هم داشته‬
‫باشید‪ .‬وقتی توافقی حاصل شد‪ ،‬آن را به گونه ای تنظیم کنید که همه در مورد آنچه توافق شده است‪ ،‬شفاف باشند‪.‬‬
‫اگر مدیران در مذاکره بیشتر از آنچه پیش بینی می شد‪ ،‬پیروز شوند‪ ،‬باید تلاش کنند شگفتی خود را پنهان کنند‪ .‬در‬
‫پایان هر مذاکره‪ ،‬چه یک مذاکره کوتاه مدت در راهرو با یک ‪ RN‬دیگر باشد و چه یک مذاکره حقوق رسمی یک‬
‫ساعته‪ ،‬همه طرف ها باید از نتیجه رضایت داشته باشند و چیزی را به دست آورده باشند‪ .‬بهتر است مذاکرات رسمی‬

                            ‫را به صورت کتبی با ارسال نامه یا یادداشتی مبنی بر آنچه توافق شده است‪ ،‬پیگیری کنید‪.‬‬

                                                              ‫روش های جایگزین حل اختلاف‬

‫پاول (‪ ،2۰۰9‬ص ‪ )42‬پیشنهاد می کند که «بیشتر اختلافات ‪ -‬اگر واقع ًا منازعه باشند ‪ -‬می توانند به شکلی غیررسمی‬
‫با موفقیت حل شد‪ ».‬با این حال گاهی اوقات طرفین نمی توانند از طریق مذاکره به توافق برسند‪ .‬در این موارد می‬
‫توان به حل اختلاف جایگزین برای حفظ حریم خصوصی در مناقشه و جلوگیری از دادرسی پرهزینه اشاره کرد‪ .‬انواع‬

                                                                ‫‪22‬‬]]></page><page Index="23"><![CDATA[‫‪( ADR‬حل اختلاف جایگزین) شامل میانجی گری‪ ،‬حقیقت یابی‪ ،‬داوری‪ ،‬دادرسی های مربوط به فرآیند‪ ،‬و استفاده‬
‫از دادستان(بازرس) است‪ .‬میانجی گری‪ ،‬که از یک شخص ثالث بی طرف استفاده می کند‪ ،‬یک فرآیند محرمانه و‬
‫قانونی غیر الزام آور است که برای کمک به گرد هم آوردن طرفین برای ابداع یک راه حل برای درگیری طراحی شده‬
‫است‪ .‬به این ترتیب‪ ،‬میانجی طرف نمی گیرد و علاقه ای به نتیجه ندارد‪ .‬در عوض‪ ،‬میانجی سوالاتی می پرسد تا‬
‫مسائل موجود را روشن کند (در واقع پیدا کردن)؛ به هر دو طرف گوش می دهد؛ در صورت لزوم با طرفین به طور‬
‫خصوصی گفتگو می کند؛ و به هر دو طرف کمک می کند تا راه حل هایی را که می توانند بر سر آن به توافق برسند‪،‬‬
‫پیدا کنند‪ .‬پاول پیشنهاد می کند که تفاوت میانجی گری در مقایسه با سایر اشکال رسمی حل اختلاف‪ ،‬این است که‬
‫میانجی در تحمیل هرگونه تصمیم بر طرفین ناتوان است‪ .‬با این حال گاهی پیش می آید که میانجی ها نمی توانند‬
‫به طرفین درگیر کمک کنند تا به توافق برسند‪ .‬هنگامی که این اتفاق می افتد‪ ،‬ممکن است از داوری رسمی استفاده‬
‫شود‪ .‬بر خلاف میانجی گری که به دنبال کمک به طرفین متعاهد برای رسیدن به خود تصمیم گیری است‪ ،‬داوری‬
‫یک فرآیند حل تعارض الزام آور است که در آن حقایق پرونده توسط فردی که تصمیم نهایی را برای طرفین متعاهد‬
‫می گیرد‪ ،‬شنیده می شود‪ .‬جلسات مربوط به فرآیند دادرسی‪ ،‬جلسات واقعی دادگاه هستند‪ ،‬که بر ارزیابی و حل‬
‫اختلافات از طریق کشف‪ ،‬ارائه شواهد‪ ،‬شهادت قسم خورده از جمله شهادت شاهدان خبره‪ ،‬و بررسی متقابل تمرکز‬
‫دارند‪ .‬یک مسئول دادرسی به طور عینی به هر دو طرف موضوع گوش می دهد و پس از نامه قانون تصمیم گیری‬
‫می کند (‪ .)Mueller‬مورد قانون وضع شده از طریق تقدم اغلب نتیجه را تعیین می کند‪ .‬گزینه دیگری برای افرادی‬
‫که درگیری را تجربه می کنند ممکن است راهنمایی از سوی بازرس باشد‪ .‬بازرس عموم ًا در یک سازمان دارای عنوان‬
‫رسمی است‪ .‬وظیفه آن ها بررسی شکایت های مطرح شده توسط یک حزب علیه حزب دیگر و اطمینان از این است‬
‫که افراد درگیر در درگیری ها حقوق خود و همچنین فرآیندی را که باید برای گزارش و حل درگیری استفاده شود‪ ،‬درک‬

                                                                                                                          ‫می کنند‪.‬‬

                                                                                                         ‫به دنبال توافق و اجماع‬
‫اجماع به این معنی است که طرف های مذاکره کننده به توافقی می رسند که همه طرف ها می توانند از آن حمایت‬
‫کنند‪ ،‬حتی اگر نشان دهنده اولویت اول همه نباشد‪ .‬تصمیم گیری اجماعی رضایت کامل همه شرکت کنندگان در‬
‫مذاکره را به عنوان یک تصمیم اجماعی اولیه فراهم نمی کند‪ ،‬اما تمایل همه طرف ها برای پذیرش شرایط توافقی را‬
‫نشان می دهد‪ .‬در کمیته ها یا گروه هایی که روی اهداف مشترک کار می کنند‪ ،‬اغلب از اجماع برای حل اختلافاتی‬
‫استفاده می شود که ممکن است در گروه رخ دهد‪ .‬رسیدن به اجماع اغلب نیازمند استفاده از یک تسهیل گر باتجربه‬
‫است و داشتن مهارت های اجماع سازی یکی از الزامات رهبری خوب است‪ .‬ایجاد اجماع تضمین می کند که همه‬
‫افراد درون گروه شنیده می شوند اما گروه در نهایت به یک دوره توافقی از عمل خواهد رسید‪ .‬تصمیمات توافقی‬
‫برای تصمیماتی که به یک مشکل اصلی مربوط می شوند یا برای اجرای موفقیت آمیز به سطح عمیقی از حمایت‬
‫گروهی نیاز دارند‪ ،‬به بهترین شکل استفاده می شوند‪ .‬شاید بزرگ ترین چالش در استفاده از اجماع به عنوان یک‬
‫استراتژی حل تعارض این باشد که مانند همکاری‪ ،‬زمان بر است‪ .‬همچنین لازم است همه طرف های درگیر در مذاکره‬
‫مهارت های ارتباطی خوبی داشته باشند و روشنفکر و انعطاف پذیر باشند‪ .‬همچنین برای رهبر مهم است که تشخیص‬

                                                                   ‫دهد چه زمانی دستیابی به توافق غیر واقعی شده است‪.‬‬
                                                                ‫‪23‬‬]]></page><page Index="24"><![CDATA[‫ادغام مهارت های رهبری و مدیریت کارکردها در مدیریت تعارض‬
‫ایجاد و حفظ میزان مناسبی از تعارض در محیط کار مزایای بسیاری دارد که از آن جمله می توان به افزایش هماهنگی‬
‫و بهره وری‪ ،‬محیط کاری دلپذیر‪ ،‬کاهش استرس و اضطراب و کاهش رفتار قربانی شده اشاره کرد‪)Hudson, 2009(.‬‬
‫علاوه بر این‪ ،‬مدیری که یک محیط کاری پایدار ایجاد می کند که شرایط قبلی تعارض را به حداقل می رساند‪ ،‬زمان‬
‫و انرژی بیشتری برای تمرکز بر رفع نیازهای سازمانی و منابع انسانی دارد‪ .‬زمانی که تعارض در واحد اتفاق می افتد‪،‬‬
‫مدیران باید بتوانند تعارض سازنده را از مخرب تشخیص دهند‪ .‬تعارضی که سازنده باشد منجر به خلاقیت‪ ،‬نوآوری‬
‫و رشد واحد خواهد شد‪ .‬هنگامی که تعارض مخرب تلقی می شود‪ ،‬مدیران باید به طور مناسب با آن تعارض برخورد‬
‫کنند یا در معرض خطر عواقبی قرار گیرند که ممکن است حتی مخرب تر از تعارض اصلی باشد‪ .‬استفاده مداوم از‬
‫راهبردهای حل تعارض با نتایج برد – باخت یا باخت – باخت باعث ایجاد ناهماهنگی در واحد خواهد شد‪ .‬رهبرانی‬
‫که از استراتژی های حل تعارض بهینه با نتیجه برد ‪ -‬برد استفاده می کنند‪ ،‬باعث افزایش رضایت کارکنان و بهره‬
‫وری سازمانی می شوند‪ .‬مذاکره هم به وظایف مدیریتی و هم مهارت های رهبری نیاز دارد‪ .‬مدیران خوب می دانند‬
‫که با چه کسی مذاکره خواهند کرد و بر این اساس مذاکره خود را آماده می کنند‪ .‬آن ها برای اطمینان از اینکه واحد‬
‫آن ها منابع مورد نیاز را به دست می آورد‪ ،‬آماده مبادله‪ ،‬جایگزین های متعدد‪ ،‬و یک نتیجه واضح هستند‪ .‬مذاکره‬
‫موفق مستلزم استفاده از مولفه های رهبری اعتماد به نفس و ریسک پذیری است‪ .‬اگر این ویژگی ها وجود نداشته‬
‫باشند‪ ،‬مدیر رهبری قدرت کمی در مذاکره دارد و بنابراین توانایی واحد برای تامین منابع مورد نظر را به خطر می‬
‫اندازد‪ .‬از دیگر ویژگی هایی که رهبران را در مذاکره موثر می کند‪ ،‬حساسیت به دیگران و محیط و مهارت های‬
‫ارتباطی بین فردی است‪ .‬استفاده رهبر از مهارت های ارتباطی قاطع‪ ،‬به جای تاکتیک های مخرب‪ ،‬منجر به سطح‬

                                                         ‫قابل قبولی از رضایت برای همه طرفین در پایان مذاکره می شود‪.‬‬

                                                                                      ‫نتیجه گیری‬

‫• طبق مطالعات انجام شده به طور کل سـطح تعـارض پرسـتاران در حـد متوسـطی قـرار دارد؛ تعـارض در‬
                        ‫سـطح متوسـط بـرای سـازمان هـا مفیـد اسـت و باید در ایـن سـطح حفـظ شـود‪.‬‬

‫• همچنیـن نتایج مطالعات نشـان داد‪ ،‬افراد بـه ترتیـب اسـتراتژی راه حـل گرایـی‪ ،‬عـدم مقابلـه جویـی و‬
‫کنترلی را در زمـان بـروز تعـارض اعمـال مـی کننـد‪ .‬راهبـرد راه حـل گرایی راهبـرد غالـب پرسـتاران بـوده‬

                                                          ‫اسـت که راهبرد مثبت در حل تعارض محسوب میشود‪.‬‬

‫• یادگیـری مدیریـت و حـل تعارض از طریـق موثرترین راه‪ ،‬بایـد اولویتـی در بیـن پزشـکان‪ ،‬پرسـتاران و‬
‫دیگـر مراقبـت کننـدگان سلامت باشـد و آمـوزش هـای بیشـتر در مدیریـت تعـارض بـرای کارکنـان‬

                                                                          ‫پرسـتاری و مدیـران پرسـتاری انجام شود‪.‬‬

                                                                ‫‪24‬‬]]></page><page Index="25"><![CDATA[‫• از نظر مقایسه میزان تعارض‪ ،‬بیش ترین میزان تعارض گزارش شده توسط کارکنان پرستاری اول با مدیران‪،‬‬
‫دوم با پزشکان‪ ،‬سوم با سایر کارکنان پرستاری‪ ،‬چهارم با کارکنان پاراکلینیک‪ ،‬پنجم با کارکنان اداری و مالی و‬

                                                                                                         ‫پشتیبانی است‪.‬‬
‫• با توجه به نتایجی که از مطالعات به دست آمده است متغیر های دموگرافیک از جمله سن‪ ،‬جنس‪ ،‬تجربه‬

                                                               ‫کاری‪ ،‬وضعیت تاهل بر روی تعارض تاثیر می گذارد‪.‬‬
‫• از جمله مهم ترین علل ایجاد تعارض عبارتند از‪ :‬احساس نا برابری در حجم و فشار کاری‪ ،‬نداشتن نظم اداری‪،‬‬
‫تحمیل کار خود به دیگران توسط همکاران‪ ،‬تحمیل نقش های غیر تخصصی‪ ،‬تحمیل کار اضافی توسط‬
‫پزشکان‪ ،‬عدم هماهنگی وهمکاری از سوی سایر همکاران‪ ،‬درک ناکافی از شرایط کاری حوزه پرستاری‪ ،‬گریز‬
‫از پذیرش مسئولیت در خطا‪ ،‬ضعف در اطلاع رسانی قوانین یا تصمیمات مدیریتی بیمارستان‪ ،‬اختلاف نا‬
‫متعارف درامد و مزایای دریافتی‪ ،‬عدم توزیع عادلانه نیروی انسانی‪ ،‬اهمیت ندادن به نظرات و فراهم نبودن‬

                                                                                 ‫فرصت مشارکت در تصمیم گیری ها‪.‬‬
‫این یافته ها میتواند راهنمای عمل بسیاری از مدیران ارشد بیمارستان ها در جهت اخذ تصمیمات و راهکار های‬
‫کاربردی در راستای مدیریت تعارض محیط کار باشد‪ .‬بنابراین بر مبنای مهم ترین علل تعارض شناسایی شده‬

                                                                        ‫پیشنهادات زیر جهت مدیریت تعارض ارائه میشود‪:‬‬
‫‪ .۱‬باز توزیع متوازن نیرو های موجود با بهره گیری از استانداردهای برآورد کمی نیروهای انسانی در کنار لحاظ نمودن‬

                              ‫معیار های کیفی از جمله تجربه‪ ،‬تحصیلات مهارت و توانمندی و یا سایر معیار های کیفی‬
‫‪ .2‬پیاده سازی مناسب طرح هایی از قبیل طرح طبقه بندی مشاغل و پرداخت های مبتنی بر عملکرد به منظکر ایجاد‬

    ‫ساختار و چارچوب برای مشاغل و پست های بیمارستانی در جهت عادلانه کردن پرداخت های مالی به کار کنان‬
‫‪ .3‬استفاده از مدیریت مشارکتی با تکیه بر تصمیم سازی و تصمیم گیری از طریق کمیته های بیمارستانی‪ ،‬حضور‬

               ‫میدانی مدیران و مسئولان ارشد بیمارستان در محل بخش ها به منظور تسهیل مسیر ارتباط سازمانی‬
                                                 ‫‪ .4‬ارتقا مکانیسم اطلاع رسانی در خصوص تصمیمات‪ ،‬قوانین بیمارستان‬

‫‪ .5‬جلسات مشترک حل مسئله بین سرپرستاران با سایر گروه های کاری مرتبط به منظور درک شرایط کاری یکدیگر‪،‬‬
                                 ‫نزدیک کردن دیدگاه ها و شناسایی موقعیت های ایجاد تعارض بین گروه های مذکور‬

                   ‫‪ .6‬ایجاد مکانیسم های تشویق و تنبیه برای کارکنان به منظور ارتقا فرهنگ مسئولیت پذیری افراد‪.‬‬
‫‪ .7‬هم چنین با توجه به وجود همبستگی بین سطح تعارض با مشخصه هایی چون وضعیت تاهل و میزان تجربه‬

                               ‫کاری‪ ،‬توجه به این مولفه ها میتواند در مدیریت موفق تعارض در بیمارستان موثر باشد‪.‬‬

                                                                ‫‪25‬‬]]></page><page Index="26"><![CDATA[‫منابع‬

1. Marquis BL, Huston CJ. Leadership roles and management functions in nursing: Theory and
application. Lippincott Williams & Wilkins; 2017.
2. Sullivan EJ Decker PJ. Effective Leadership and Management in Nursing. 9th ed. Upper Saddle
River N.J: Pearson Prentice Hall; 2017.
3. Ghasemyani S, Pourreza A, Mahmoodi M. Survey on Conflict Level and Conflict Management
Strategies among Nurses in General Hospitals of Tehran University of Medical Sciences.
payavard 2017; 11 (1) :20-30
4. Khalili Z, Panahi tosanloo M, Khosravi B, Iravanimanesh N, Kazemi Dastjerdeei R, Azmoudeh L,
et al . Investigating the level of conflict and its causes in medical settings from the perspective of
nurses in Ardabil University of Medical Sciences. jhosp 2020; 19 (1) :62-70
5. Bochatay N, Bajwa NM, Cullati S, Muller-Juge V, Blondon KS, Perron NJ, Maître F, Chopard P,
Vu NV, Kim S, Savoldelli GL. A multilevel analysis of professional conflicts in health care teams:
insight for future training. Academic Medicine. 2017 Nov 1;92(11S):S84-92.

                                                                26]]></page></pages></Search>